হোটেলটোৰ	O
নাম	O
হোষ্টেল	B-FAC
টামলো	I-FAC
।	O

আমি	O
প্ৰত্যোক	O
দিনাই	O
ওলাই	O
আহোতে	O
মোৰ	O
ভাগিন	O
ছোৱালী	O
গীতাই	B-PER
গ্ৰীন	B-FAC
উইছ	I-FAC
ট্ৰেইন	I-FAC
ষ্টেচনত	I-FAC
আমাক	O
গাড়ীৰে	O
থৈ	O
যায়	O
।	O

২২০	O
কি:মি:	O
থকা	O
আন	O
এটা	O
ৰেল	O
ষ্টেচনৰ	O
নাম	O
হ'ল	O
জিৰিবন	B-FAC
।	O

১৮৯৪	B-YEAR
চনৰ	I-YEAR
১	B-DATE
অক্টোবৰত	I-DATE
মৃত্যু	O
হোৱা	O
আহোম	B-MISC
স্বৰ্গদেউ	O
পুৰন্দৰ	B-PER
সিংহৰ	I-PER
সমাধিক্ষেত্ৰ	O
।	O

ছেকেন্দ্ৰবাদ	B-FAC
ৰে'ল	I-FAC
ষ্টেচনটো	I-FAC
চালেও	O
যাতায়ত	O
ব্যৱস্থাৰ	O
উন্নয়নত	O
চন্দ্ৰবাবু	B-PER
নাইডুৱে	I-PER
দিয়া	O
গুৰুত্বৰ	O
কথা	O
উপলব্ধি	O
কৰিব	O
পাৰি	O
।	O

লিমা	B-FAC
বিমান	I-FAC
বন্দৰটো	I-FAC
সৰু	O
কিন্তু	O
সুন্দৰ	O
।	O

পেৰুৰ	B-LOC
ৰাজধানী	O
লিমাত	B-LOC
৩	O
দিন	O
থকাৰ	O
পিচত	O
আমি	O
২৪	B-DATE
এপ্ৰিলত	I-DATE
হুৱানোকোলৈ	B-LOC
যাত্ৰা	O
কৰিলো	O
।	O

১৮৮১	B-YEAR
চনৰ	I-YEAR
২৭	B-DATE
আগষ্টত	I-DATE
স্বীকৃতি	O
প্ৰদান	O
কৰা	O
অসমৰ	B-LOC
যোৰহাট	B-LOC
জিলাৰ	O
এসময়ৰ	O
হোলোঙাপাৰ	B-LOC
সংৰক্ষিত	I-LOC
বনাঞ্চলৰ	I-LOC
অংশৰপৰাই	O
হোলোঙাপাৰ	B-LOC
গিবন	I-LOC
অভয়াৰণ্যৰ	I-LOC
সৃষ্টি	O
হৈছে	O
।	O

বৰ্তমান	O
উগ্ৰতাৰা	B-LOC
দেৱালয়	I-LOC
আহোম	O
স্বৰ্গদেউ	O
শিৱ	B-PER
সিংহয়ে	I-PER
১৭২৫	B-YEAR
খ্ৰীষ্টাব্দত	I-YEAR
নিৰ্মাণ	O
কৰাইছিল	O
।	O

বাল্টিমোৰ	B-FAC
ৰেল	I-FAC
ষ্টেচনত	I-FAC
থৈ	O
অহাৰ	O
দায়িত্ব	O
ক্তিষ্টিৰ	B-PER
।	O

উদ্যানখনক	O
১৯৭৮	B-YEAR
চনৰ	I-YEAR
১৭	B-DATE
অক্টোবৰত	I-DATE
সংৰক্ষিত	O
বনাঞ্চল	O
হিচাপে	O
ঘোষণা	O
কৰা	O
হৈছিল	O
।	O

ভিক্টোৰিয়া	B-FAC
ষ্টেচনৰে	I-FAC
এচকেলেটৰখন	O
যথেষ্ট	O
ডাঙৰ	O
আছিল	O
।	O

১৬৮২	B-YEAR
চনত	I-YEAR
আহোম	B-MISC
স্বৰ্গদেউ	O
ৰুদ্ৰ	B-PER
সিংহয়ে	I-PER
মোগলৰ	B-MISC
হাতৰ	O
পৰা	O
গুৱাহাটী	B-LOC
উদ্ধাৰ	O
কৰাৰ	O
পিছতো	O
ইয়াৰ	O
চোৱা	O
-	O
চিতা	O
কৰিছিল	O
।	O

দৈনিক	O
চাৰিখন	O
ৰেল	O
হাওৰা	B-FAC
ষ্টেচনৰ	I-FAC
পৰা	O
দিঘালৈ	B-LOC
যায়	O
।	O

১৮৯৭	B-YEAR
চনৰ	I-YEAR
ভূমিকম্পত	O
এই	O
মন্দিৰৰ	O
বিস্তৰ	O
ক্ষতি	O
সাধন	O
কৰিছিল	O
।	O

হ'লেও	O
সপেনীয়	O
সকলে	O
১৮২৪	B-DATE
চনলৈ	I-DATE
তেওঁলোকৰ	O
অধিকাৰ	O
এৰি	O
দিয়া	O
নাছিল	O
।	O

হোৱাইট	B-LOC
হাউচ	I-LOC
চাই	O
মেলি	O
আকৌ	O
আমেৰিকাৰ	B-LOC
ৰাজধানীৰ	O
ৰাজপথেৰে	O
বাট	O
বুলিছো	O
।	O

কিছুমান	O
ডাঙৰ	O
ডাঙৰ	O
গছ	O
-	O
গছনিৰে	O
আৱৰি	O
থকা	O
এটা	O
বিৰাট	O
অঞ্চল	O
থকাৰ	O
প্ৰতি	O
লক্ষ্য	O
ৰাখি	O
এইটোৱেই	O
ঐতিহাসিক	O
লেটেকুপুখুৰী	B-LOC
বুলি	O
চিহ্নিত	O
হৈছিল	O
।	O

ছিৰিয়াৰ	B-LOC
বাতাবৰণ	O
স্নিগ্ধ	O
,	O
ই	O
মদ্যপ্ৰাচ্যৰ	B-LOC
প্ৰাচীন	O
সভ্যতাৰ	O
এখন	O
কেন্দ্ৰভূমি	O
আৰু	O
ইয়াৰ	O
ৰন্ধনশৈলী	O
সকলো	O
পৰ্যটকৰে	O
ৰুচিপূৰ্ণ	O
বুলিও	O
তেওঁলোকে	O
কৈছিল	O
।	O

৪৫.৫৬৮	O
বৰ্গ	O
কি:মি:	O
জুৰি	O
থকা	O
চক্ৰশিলা	B-LOC
অভয়াৰণ্যৰ	I-LOC
পৰা	O
কোকৰাঝাৰ	B-LOC
নগৰৰ	O
দূৰত্ব	O
৬	O
কি:মি:	O
আৰু	O
ধুবুৰী	B-LOC
নগৰৰ	O
দূৰত্ব	O
৬৮	O
কি:মি:	O
।	O

পেৰুলৈ	B-LOC
গৈছিলো	O
তাৰ	O
জনস্বাস্থ্যৰ	O
বিষয়	O
কিঞ্চিত	O
জানিবলৈ	O
।	O

এইবাবেই	O
পবিতৰা	B-LOC
অভয়াৰণ্য	I-LOC
দেশী	O
-	O
বিদেশী	O
পৰ্যটকৰ	O
বাবে	O
আকৰ্ষণীয়	O
স্থল	O
হৈ	O
পৰিছে	O
।	O

বলিভিয়াত	B-LOC
কাম	O
কৰি	O
থাকোতে	O
জনস্বাসথ্যৰ	O
প্ৰতি	O
তেওঁ	O
আকষিৰ্ত	O
হয়	O
।	O

উত্তৰ	B-LOC
-	I-LOC
পূৰ্বাঞ্চলৰ	I-LOC
প্ৰধান	O
নগৰ	O
গুৱাহাটী	I-LOC
উত্তৰ	O
-	O
পূবৰ	O
কেন্দ্ৰ	O
হিচাপে	O
যিমান	O
গুৰুত্বপূৰ্ণ	O
,	O
সিমানেই	O
গুৰুত্বপূৰ্ণ	O
সাংস্কৃতিক	O
দৃষ্টিকোণৰ	O
পৰাও	O
।	O

গোলাঘাট	B-LOC
চহৰৰ	O
একেবাৰে	O
নিকটবৰ্তী	O
হোৱা	O
কাৰণে	O
পৰ্যটকসকলৰ	O
কাৰণে	O
থকা	O
-	O
খোৱাৰ	O
সুন্দৰ	O
ব্যৱস্থা	O
গোলাঘাট	B-LOC
চহৰতে	O
কৰিব	O
পৰা	O
যায়	O
আৰু	O
গেষ্ট	O
হাউছৰ	O
সুবিধা	O
পৰ্যটকসকলে	O
সুন্দৰভাৱে	O
উপভোগ	O
কৰিব	O
পাৰে	O
।	O

বেঁকীৰ	B-LOC
এই	O
নিৰ্দশ	O
গতি	O
অব্যাহত	O
থাকিলে	O
মথনগুৰিৰ	B-LOC
ঐতিহ্যময়	O
আপাৰ	O
বাংলো	O
যে	O
নৈৰ	O
বুকুত	O
জাহ	O
যাব	O
সেয়া	O
নিশ্চিত	O
।	O

দৰাচলত	O
ৰঘুনাথ	B-LOC
মন্দিৰ	I-LOC
প্ৰাংগণত	O
সাতোটা	O
বেলগ	O
বেলেগ	O
চূড়া	O
দেখিবলৈ	O
পোৱা	O
য়ায	O
।	O

২০০৪	B-YEAR
চনত	I-YEAR
অভয়াৰণ্য	O
হিচাপে	O
স্বীকৃতি	O
লাভ	O
কৰা	O
বৰাইল	B-LOC
অভয়াৰণ্য	I-LOC
অসমৰ	B-LOC
ভিতৰত	O
আটাইতকৈ	O
উচ্চ	O
অঞ্চলত	O
অৱস্থিত	O
অভয়াৰণ্য	O
।	O

ৰাইমনা	B-LOC
ৰাষ্ট্ৰীয়	I-LOC
উদ্যান	I-LOC
হৈছে	O
অসমৰ	B-LOC
ষষ্ঠখন	O
ৰাষ্ট্ৰীয়	O
উদ্যান	O
।	O

ট্ৰেইনৰ	O
পৰা	O
নামি	O
আমি	O
এখন	O
টেস্কি	O
লৈ	O
জন্মুৰ	B-LOC
মেইন	O
মাৰ্কেটলৈ	O
ঢাপলি	O
মেলিলোঁ	O
।	O

শংকৰদেৱে	B-PER
প্ৰতিষ্ঠা	O
কৰা	O
গাংমৌ	B-LOC
থানখন	I-LOC
আনুমানিক	O
১৯২৭	B-YEAR
-	I-YEAR
১৯২৮	I-YEAR
চনমানতে	I-YEAR
খহনীয়াৰ	O
ফলত	O
ব্ৰহ্মপুত্ৰৰ	B-LOC
বুকুত	O
জাহ	O
যায়	O
।	O

তেজপুৰ	B-LOC
নগৰৰ	O
আন	O
এক	O
পবিত্ৰ	O
স্থান	O
হৈছে	O
কেতেকেশ্বৰ	B-LOC
বা	O
স্থানীয়	O
ৰাইজৰ	O
পৰিচিত	O
থিয়	O
শিলা	O
।	O

সুন্দৰীদিয়া	B-LOC
সত্ৰ	I-LOC
অসমৰ	B-LOC
মহাপুৰুষীয়া	O
নৱবৈষ্ণৱ	O
ধৰ্মৰ	O
চাৰি	O
সংহতিৰ	O
ভিতৰৰ	O
নিকা	O
সংহতিৰ	O
এক	O
সত্ৰ	O
।	O

কৰ্ণাটকৰ	B-LOC
মাডিবোৰি	B-LOC
জিলাৰ	O
অন্তৰ্গত	O
ঠাইখন	O
সাগৰ	O
পৃষ্ঠৰ	O
পৰা	O
১৫২৫	O
মিটাৰ	O
উচ্চতাত	O
অৱস্থিত	O
।	O

নাইডু	O
নগৰ	O
হৈ	O
পৰাৰ	O
আগতে	O
হায়দৰাবাদ	B-LOC
আছিল	O
নিজাম	O
নগৰ	O
।	O

পবিতৰা	B-LOC
নামটোৰ	O
উৎপত্তি	O
সম্পৰ্কে	O
কেবাটাও	O
ব্যাখ্যা	O
পোৱা	O
যায়	O
।	O

কমলাবাৰী	B-LOC
সত্ৰৰ	I-LOC
নাও	O
শিল্প	O
পৰ্যটকৰ	O
বাবে	O
আকৰ্ষণৰ	O
কেন্দ্ৰবিন্দু	O
।	O

তিৰুমালা	B-LOC
পৰ্বতৰ	I-LOC
শিখৰত	O
অৱস্থিত	O
মন্দিৰটোৰ	O
চাৰাওফালে	O
পৰ্বতেৰে	O
আবৃত	O
সেউজীয়া	O
পৰিৱেশ	O
।	O

এওঁলোকৰ	O
ভিতৰত	O
সংখ্যাধিক	O
জনজাতীয়	O
জনগোষ্ঠীকেইটা	O
হ'ল	O
-	O
ডিমাছা	B-MISC
,	O
জেমি	B-MISC
-	O
নগা	B-MISC
,	O
মাৰ	B-MISC
,	O
কুকি	B-MISC
,	O
বিয়াটে	B-MISC
,	O
ৰংখল	B-MISC
,	O
খেলমা	B-MISC
,	O
জয়ন্তীয়া	B-MISC
,	O
কাৰ্বি	B-MISC
,	O
আৰু	O
ভাইফেই	B-MISC
।	O

প্ৰাচীন	O
অসংখ্য	O
মন্দিৰ	O
আৰু	O
দেৱালয়	O
আদিয়ে	O
গুৱাহাটীক	B-LOC
এখন	O
মন্দিৰ	O
নগৰীৰ	O
পৰিচয়েৰেও	O
চিহ্নিত	O
কৰিছে	O
।	O

আহোম	B-MISC
ৰজা	O
প্ৰমত্ত	B-PER
সিংহই	I-PER
১৭৪৪	B-YEAR
চনত	I-YEAR
শুক্ৰেশ্বৰ	B-LOC
মন্দিৰ	I-LOC
নিৰ্মাণ	O
কৰিছিল	O
।	O

কেইসপ্তাহমানৰ	O
আগতে	O
পৰিবাৰসহ	O
শ্ৰীলংকা	B-LOC
নামৰ	O
ক্ষুদ্ৰ	O
দ্বীপৰাষ্ট্ৰ	O
হিচাপে	O
পৰ্যটক	O
হিচাপে	O
দহদিনমানৰ	O
কাৰণে	O
গৈছিলোঁ	O
।	O

হোলোঙাপাৰ	B-LOC
গিবন	I-LOC
অভয়াৰণ্য	I-LOC
আৰু	O
নাগালেণ্ডৰ	B-LOC
নিকটৱৰ্তী	O
হাবি	O
দিছৈ	B-LOC
উপত্যকা	I-LOC
সংৰক্ষিত	I-LOC
বনাঞ্চলৰ	I-LOC
মাজৰ	O
ঠাইখিনি	O
দিছৈ	B-LOC
,	O
কঁঠালগুৰি	B-LOC
আৰু	O
হোলোংগুৰিৰ	B-LOC
চাহ	O
বাগিছা	O
কেইখনমানে	O
অধিকাৰ	O
কৰি	O
আছে	O
।	O

১৯১৬	B-YEAR
চনত	I-YEAR
ইয়াক	O
অভয়াৰণ্য	O
ঘোষণা	O
কৰা	O
হয়	O
।	O

১৭৩৯	B-YEAR
চনত	I-YEAR
বদন	B-PER
বৰফুকনে	I-PER
গা	O
ধুবলৈ	O
যাওঁতে	O
ৰূপসিং	B-PER
বঙালে	I-PER
তেওঁক	O
হত্যা	O
কৰিছিল	O
।	O

আন	O
কোনোৱে	O
আকৌ	O
বাণ	B-PER
ৰজাৰ	O
জ্যেষ্ঠ	O
পুত্ৰ	O
ইন্দ্ৰদমনকেই	B-PER
দ'দান	B-PER
বুলিও	O
বিশ্বাস	O
কৰে	O
।	O

এই	O
গৰাকী	O
ৰাজমাওৰ	O
নাম	O
আছিল	O
বগী	B-PER
।	O

তাৰপাছতে	O
দেখা	O
য়ায	O
দুযোফালে	O
দুটা	O
বেলেগ	O
বেলেগ	O
কোঠাত	O
গণেশ	B-PER
আৰু	O
কাৰ্তিকৰ	B-PER
মাৰ্বলৰ	O
প্ৰতিমূৰ্তি	O
।	O

মাইবঙৰ	B-LOC
নামটো	O
ডিমাছা	B-MISC
ভাষাৰ	O
দুটা	O
শব্দ	O
মাই	O
আৰু	O
বাং	O
মিলি	O
হোৱা	O
বুলি	O
জনা	O
যায়	O
,	O
যাৰ	O
অৰ্থ	O
হ'ল	O
যথেষ্ট	O
খাদ্য	O
।	O

গুৱাহাটীৰ	B-LOC
পৰা	O
প্ৰায়	O
৫০০	O
কি:মি:	O
দূৰত্বত	O
তিনিচুকীয়া	B-LOC
চহৰ	O
অৱস্থিত	O
।	O

১৯৮২	B-YEAR
চনত	I-YEAR
ইয়াৰ	O
এখন	O
উদ্ভিদ	O
উদ্যান	O
স্থাপন	O
কৰা	O
হয়	O
।	O

ভাৰতবৰ্ষৰ	B-LOC
বিভিন্ন	O
স্থানৰ	O
লগত	O
ব্ৰডগ'জ	O
লাইনৰ	O
দ্বাৰা	O
তিনিচুকীয়ালৈ	B-LOC
ৰেল	O
পৰিবহণৰ	O
সু	O
-	O
ব্যৱস্থা	O
আছে	O
।	O

আনহাতে	O
আন	O
এক	O
প্ৰবাদ	O
মতে	O
অভিমন্যু	B-PER
বধৰ	O
পাছত	O
শ্ৰীকৃষ্ণই	B-PER
অৰ্জুনক	B-PER
সপ্তদললৈ	B-LOC
লৈ	O
আনিছিল	O
।	O

এই	O
তাম্ৰপত্ৰৰ	O
আকৃতি	O
দীঘে	O
৩৩	O
ছেঃমিঃ	O
আৰু	O
বহলে	O
১৬	O
ছেঃমিঃ	O
।	O

হাতী	O
আৰু	O
জীপ	O
গাড়ীৰে	O
অৰণ্য	O
দৰ্শনলৈ	O
লৈ	O
যোৱা	O
হয়	O
।	O

উমানন্দ	B-LOC
নাম	O
উমা	O
আৰু	O
আনন্দ	O
এই	O
দুই	O
শব্দৰে	O
গঠিত	O
।	O

ঘাঁহনিক	O
ছাঁয়া	O
দি	O
ৰখা	O
এই	O
ওখ	O
গছসমূহৰ	O
ভিতৰত	O
ছাভানা	O
ঘাঁহনিত	O
আমলখি	O
,	O
শিমলু	O
,	O
আৰু	O
পলসুৱা	O
ঘাঁহনিত	O
ঔটেঙা	O
গছেই	O
প্ৰধান	O
।	O

দিন	O
বাগৰাৰ	O
লগে	O
লগে	O
মন্দিৰটোলৈ	O
শিৱভক্তৰ	O
আগমন	O
ঘটিবলৈ	O
ধৰে	O
।	O

এই	O
ৰাজপ্ৰাসাদৰ	O
পশ্চিম	O
দিশত	O
এটি	O
আঠকোণীয়া	O
মন্দিৰ	O
আছে	O
।	O

১৪	B-DATE
ফেব্ৰুৱাৰী	I-DATE
ৰবিবৰীয়া	O
পুৱা	O
।	O

দেৱালয়খনলৈ	O
যাবলৈ	O
সুবিধাজনক	O
বহুকেইটা	O
পথ	O
আছে	O
।	O

মন্দিৰটোৰ	O
দেৱালটোৰ	O
বহু	O
দেৱ	O
-	O
দেৱীৰ	O
মূৰ্তি	O
খোদিত	O
কৰা	O
আছে	O
।	O

তলাতল	B-LOC
ঘৰত	I-LOC
মাটিৰ	O
তলত	O
দুটা	O
গোপন	O
সুৰংগ	O
আছিল	O
।	O

ইয়াৰ	O
লগতে	O
ইয়াত	O
শিলত	O
খোদিত	O
ভাস্কৰ্য	O
পোৱা	O
গৈছে	O
।	O

পৃথিৱীৰ	O
দেশ	O
ৰাজধানী	O
মুখস্ত	O
কৰিছিলো	O
।	O

অনিল	B-PER
সুদক্ষ	O
পদ	O
-	O
প্ৰদৰ্শক	O
।	O

মোৰ	O
কান্ধত	O
লোৱা	O
বেগটোৰ	O
দুই	O
মুৰে	O
থকা	O
মোনা	O
দুখন	O
ফাটিছিল	O
।	O

প্ৰায়	O
সকলো	O
গাঁৱতে	O
চৰকাৰী	O
বুনিয়াদী	O
বিদ্যালয়	O
,	O
অংগনবাড়ী	O
কেন্দ্ৰ	O
আদি	O
আছে	O
।	O

গতিকে	O
বহুত	O
কথা	O
ভালকৈ	O
কবও	O
পাৰিছে	O
।	O

ইয়াত	O
বনৰীয়া	O
ম'হ	O
,	O
মহিণা	O
গঁড়	O
,	O
হাতী	O
আদি	O
পোৱা	O
যায়	O
।	O

লোকবিশ্বাস	O
মতে	O
ইয়াৰ	O
মূল	O
শিৱলিংগটো	O
১৯	B-YEAR
শতিকাত	I-YEAR
পাহাৰৰ	O
কাষতে	O
স্থাপিত	O
বাবা	B-LOC
থান	I-LOC
মন্দিৰলৈ	I-LOC
স্থানান্তৰ	O
কৰা	O
হৈছিল	O
।	O

এই	O
মন্দিৰত	O
অন্নপ্ৰাশন	O
,	O
চূড়াকৰণ	O
,	O
উপনয়ন	O
আদি	O
পূজাৰীৰ	O
সহায়ত	O
কৰা	O
হয়	O
।	O

নৰ্থব্ৰুক	B-PER
গেট	I-PER
১৮৭৪	B-YEAR
চনত	I-YEAR
গুৱাহাটীত	B-LOC
,	O
ব্ৰিটিছ	O
ভাইছৰয়	O
ল'ৰ্ড	B-PER
নৰ্থব্ৰুকক	I-PER
গুৱাহাটীত	B-LOC
আদৰাৰ	O
অৰ্থে	O
নিৰ্মাণ	O
কৰা	O
হৈছিল	O
।	O

সেই	O
সময়ত	O
দক্ষিণ	B-LOC
আমেৰিকাত	I-LOC
কোকা	O
গছৰ	O
পাত	O
বিষনাশক	O
গুণৰ	O
নিজৰ	O
ওপৰতে	O
পৰীক্ষা	O
কৰিলে	O
।	O

জীৱনত	O
নৈশ	O
ক্লাবত	O
কেকৰে	O
চোৱাৰ	O
অভিজ্ঞতা	O
কেতিয়াও	O
হোৱা	O
নাই	O
।	O

ছপাশাল	O
,	O
ছপা	O
মাধ্যম	O
,	O
বৈদ্যুতিক	O
মাধ্যমসমূহৰ	O
লগত	O
জড়িত	O
বিভিন্ন	O
ব্যৱসায়	O
সমৃহেও	O
এক	O
বিশেষ	O
স্থান	O
লাভ	O
কৰিছে	O
।	O

তাৰে	O
বাওঁহাতে	O
চামৰধাৰিণী	O
থিয়	O
হৈ	O
আছে	O
আৰু	O
ফুলৰ	O
পাত্ৰ	O
লৈ	O
আঁঠু	O
কাঢ়ি	O
থকা	O
আন	O
এটা	O
মূৰ্তি	O
আছে	O
।	O

মানুহঘৰ	O
দুখীয়া	O
যেন	O
বোধ	O
হ'ল	O
।	O

টিজু	B-LOC
,	O
গ্লো	B-LOC
লেক	I-LOC
,	O
পৰশুৰামকুণ্ডই	B-LOC
পৰ্যটকক	O
ৰিঙিয়াই	O
মাতে	O
।	O

ভাৰতবৰ্ষ	B-LOC
এখন	O
ভোগবাদীৰ	O
দেশ	O
।	O

১৮৮১	B-YEAR
চনত	I-YEAR
প্ৰতিষ্ঠিত	O
এই	O
বনাঞ্চলৰ	O
সীমা	O
পাটকাই	B-LOC
পৰ্বতৰ	I-LOC
পাদদেশলৈকে	O
বিস্তৃত	O
আছিল	O
।	O

দুলিয়ান	O
দিয়া	O
,	O
ওলোটাখৰ	O
দিয়া	O
আদি	O
ভিন্ন	O
ভংগীৰে	O
শিৱৰ	B-PER
সন্তুষ্টিৰ	O
বাবে	O
অংগৰে	O
পূজা	O
কৰি	O
নৰ্তকীসকল	O
ভাগৰি	O
পৰে	O
আৰু	O
প্ৰভুৰ	O
চৰণত	O
পৰি	O
বন্দনা	O
কৰে	O
।	O

জলচৰ	O
চৰাইৰ	O
ভিতৰত	O
মুখ্য	O
হৈছে	O
-	O
ব্লাইথ'চ	O
কিংফিছাৰ	O
,	O
বৰ	O
বগলী	O
,	O
ডালমেটিয়ান	O
পেলিকান	O
,	O
স্পট	O
বিলড	O
পেলিকান	O
,	O
নৰ্ডমেন'চ	O
গ্ৰীণশেংক	O
,	O
আৰু	O
চিকাৰী	O
চৰাইৰ	O
ভিতৰত	O
ঈগল	O
,	O
গ্ৰেটাৰ	O
স্পটেড	O
,	O
ৱাইট	O
-	O
টেইল্ড	O
,	O
পাল্লাচ'চ	O
ফিচ	O
ইগল	O
,	O
গ্ৰে	O
-	O
হেডেড	O
ফিচ	O
ইগল	O
,	O
আৰু	O
লেচাৰ	O
কেষ্ট্ৰেল	O
প্ৰধান	O
।	O

সেয়ে	O
এঘৰ	O
চিনাকীৰ	O
ঘৰত	O
আমাৰ	O
দুপৰীয়াৰ	O
ভাগ	O
সাজৰ	O
ব্যৱস্থা	O
কৰা	O
হ'ল	O
।	O

পিছে	O
সেই	O
ষষ্ঠদশ	O
শতিকাতে	O
গোলকোণ্ডাত	B-LOC
বৰ্ষণ	O
জল	O
-	O
কৰ্ষণৰ	O
ব্যৱস্থা	O
কৰা	O
হৈছিল	O
।	O

এটা	O
সৰু	O
কীৰ্তিস্তম্ভৰ	O
লগতে	O
মন্দিৰটো	O
থকা	O
অসমত	B-LOC
এইটোৱে	O
একমাত্ৰ	O
ভাস্কৰ্য্য	O
।	O

মন্দিৰ	O
চৌহদত	O
থকা	O
পুখুৰীৰ	O
মাজমজিয়াত	O
সু	O
-	O
উচ্চ	O
মহাদেৱৰ	B-PER
মূৰ্তি	O
এটিও	O
আছে	O
।	O

বেগৰ	O
পৰা	O
এটা	O
সৰু	O
লপেটপ	O
উলিয়ালে	O
।	O

স্বৰ্গদেউয়ে	O
মন্দিৰৰ	O
ৰক্ষণা	O
-	O
বেক্ষণৰ	O
বাবে	O
মন্দিৰৰ	O
নামত	O
ভূমিদান	O
কৰিছিল	O
।	O

সাতসৰীৰ	O
পাতত	O
ধাৰাবাহিকভাৱে	O
প্ৰকাশিত	O
অৰণ্য	O
ভ্ৰমণৰ	O
অভিজ্ঞতাৰ	O
সৌমদ্বীপ	B-PER
দত্তৰ	I-PER
নামচাঙৰ	B-MISC
অন্তেষপুৰ	I-MISC
এক	O
অনুপম	O
ৰচনা	O
।	O

তীব্ৰ	O
বেগত	O
গতি	O
কৰা	O
ট্ৰেনখনে	O
চকুৰ	O
পচাৰতে	O
আমাক	O
গন্তব্য	O
সথানত	O
পৌচাই	O
দিলে	O
।	O

ই	O
উত্তৰৰ	O
পৰা	O
দক্ষিণলৈ	O
মৃদু	O
ঢালযুক্ত	O
সমভূমি	O
।	O

ভিজাগৰ	B-LOC
পৰা	O
১৬	O
কি:মি:	O
দূৰত্বত	O
অৱস্থিত	O
সিংহলেম	B-LOC
মন্দিৰ	I-LOC
পৰ্যটকৰ	O
বাবে	O
অতি	O
বিতোপন	O
আৰু	O
পবিত্ৰ	O
ঠাই	O
।	O

আমেৰিকা	B-LOC
আৰু	O
ইউৰোপৰ	B-LOC
দেশ	O
সমূহলৈ	O
যিমান	O
ভাৰতীয়	B-MISC
মানুহ	O
যায়	O
,	O
দক্ষিণ	B-LOC
আমেৰিকাৰ	I-LOC
দেশবোৰলৈ	O
সিমান	O
নাহে	O
।	O

পেপেই	B-LOC
কলে	O
এইটো	O
বলিভিয়ালৈ	B-LOC
গৈছে	O
আৰু	O
এইটো	O
ব্ৰাজিললৈ	B-LOC
।	O

পৰিয়ালৰ	O
নুমলীয়া	O
সুসন্তানৰ	O
দৰে	O
সকলো	O
ভিয়েটনামীয়ে	O
উন্নত	O
,	O
অনুন্নত	O
সকলো	O
দেশৰ	O
সমাদৰ	O
আদায়	O
কৰিব	O
পাৰিছে	O
।	O

সেই	O
ঠাইত	O
উপস্থিত	O
হোৱাৰ	O
পাছত	O
মই	O
উপলব্ধি	O
কৰিছিলোঁ	O
যে	O
পৰিয়ালৰ	O
সৈতে	O
এই	O
ঠাই	O
ভ্ৰমণ	O
কৰা	O
একেবাৰে	O
সমীচীন	O
নহ'ব	O
।	O

দুয়োখন	O
ঠাইৰ	O
পৰা	O
নৌ	O
পথেৰেও	O
এদিনৰ	O
দূৰত্বত	O
আন্দামান	B-LOC
নিকোবৰ	I-LOC
দ্বীপপুঞ্জ	I-LOC
পাব	O
পাৰি	O
।	O

ইংলিজ	B-LOC
চেনেল	I-LOC
জাহাজেৰে	O
পাৰ	O
হৈ	O
আহিছিলোঁ	O
।	O

মৈদামৰ	O
সুৰক্ষাৰ	O
আৰু	O
নিৰ্মাণৰ	O
বাবে	O
চাংৰুং	O
ফুকন	O
আৰু	O
মৈদাম	O
ফুকন	O
বুলি	O
পদসমুহ	O
সৃষ্টি	O
কৰা	O
হৈছিল	O
যি	O
৯জন	O
ফুকনৰ	O
ভিতৰত	O
আছিল	O
।	O

তেওঁ	O
বৰ	O
ভাল	O
পালে	O
।	O

এই	O
মাটিতেই	O
পোনতে	O
খেৰ	O
-	O
বাঁহেৰে	O
সজা	O
কীৰ্তনঘৰটো	O
বৰ্তমান	O
পকী	O
কৰা	O
হয়	O
।	O

তদানীন্তন	O
অসমৰ	B-LOC
ৰাজ্যপাল	O
জনকী	B-PER
বল্লভ	I-PER
পটনায়কে	I-PER
এই	O
মন্দিৰ	O
স্থাপনত	O
বিশেষ	O
অৱদান	O
আগবঢ়াইছিল	O
।	O

মাজুলীৰ	B-LOC
অন্যতম	O
ধৰ্মীয়	O
কেন্দ্ৰ	O
হিচেপেও	O
চামগুৰি	B-LOC
সত্ৰ	I-LOC
বিখ্যাত	O
।	O

মাঘনোৱা	B-LOC
দ'ল	I-LOC
অসমৰ	B-LOC
লখিমপুৰ	B-LOC
জিলাৰ	O
নাৰায়ণপুৰৰ	B-LOC
ফুলবাৰী	B-LOC
গাঁৱত	O
অৱস্থিত	O
এটা	O
দ'ল	O
।	O

বাৰ্ষিক	O
বৃষ্টিপাতৰ	O
পৰিমাণ	O
গড়	O
হিচাপত	O
১৮০০	O
মিলিমিটাৰতকৈ	O
অলপ	O
কম	O
,	O
গড়	O
সৰ্বোচ্চ	O
তাপমাত্ৰা	O
৩৪	O
ডিগ্ৰী	O
চেণ্টিগ্ৰেড	O
আৰু	O
সৰ্বনিম্ন	O
৬	O
চেণ্টিগ্ৰেড	O
।	O

এই	O
মূৰ্তিৰ	O
তলত	O
অংশ	O
ৰঙা	O
কাপোৰেৰে	O
ঢাকি	O
খোৱা	O
আছে	O
।	O

এক	O
কথাত	O
অনিৰ্বচনীয়	O
।	O

যাত্ৰাৰ	O
সময়	O
পুৱা	O
৬.৪০	O
,	O
১১.১৫	O
,	O
১১.৪৫	O
আৰু	O
আবেলি	O
২.৪০	O
বজা	O
।	O

ভকতসকলে	O
এই	O
কুঁৱাৰ	O
পানী	O
পৱিত্ৰ	O
জ্ঞান	O
কৰি	O
মূৰত	O
লয়	O
।	O

আইতা	O
ঢকুৱাখনাত	B-LOC
থকা	O
পেহীৰ	O
ঘৰলৈ	O
গৈছে	O
।	O

মাঘনোৱা	B-LOC
বিলৰ	I-LOC
কালি	O
৮৯/১৮	O
লোচা	O
।	O

মাজুলীৰ	B-LOC
সমতলভূমিৰ	O
আকাৰ	O
এটা	O
শিলিখা	O
ফলৰ	O
দৰে	O
।	O

পোনতে	O
এই	O
স্থানৰ	O
মাটিখিনি	O
জনৈক	O
কালিপদ	B-PER
সেন	I-PER
নামৰ	O
বঙালী	O
ভদ্ৰলোক	O
এজনৰ	O
আছিল	O
।	O

অক্টোবৰ	O
মাহৰ	O
পৰা	O
এপ্ৰিল	O
মাহলৈ	O
উদ্যান	O
পৰিদৰ্শন	O
কৰাৰ	O
ভাল	O
সময়	O
।	O

ছিংগাপুৰত	B-LOC
সাগৰৰ	O
ভূমি	O
বাসোপযোগী	O
কৰাৰ	O
কাম	O
এতিয়াও	O
চলি	O
আছে	O
।	O

তেওঁলোকৰ	O
সৰহ	O
সংখ্যকেই	O
চৰকাৰী	O
চাকৰিয়াল	O
আৰু	O
অন্য	O
কিছু	O
সংখ্যক	O
লোক	O
বেহা	O
-	O
বেপাৰৰ	O
লগত	O
জড়িত	O
।	O

কমলবাৰী	B-LOC
সত্ৰ	I-LOC
মাজুলীত	B-LOC
অৱস্থিত	O
।	O

সেই	O
কথা	O
মই	O
অনুমান	O
কৰিব	O
পাৰিছিলোঁ	O
।	O

জন্মুক	B-LOC
ডোগাৰ	O
বুলিও	O
কোৱা	O
হয়	O
।	O

হাতী	O
,	O
বাঘ	O
,	O
মহ	O
,	O
হৰিণা	O
,	O
বিভিন্	O
প্ৰজাতিৰ	O
বান্দৰ	O
আদিৰ	O
বাবে	O
কাজিৰঙা	B-LOC
জনপ্ৰিয়	O
।	O

এটা	O
কথাত	O
আমি	O
আচৰিত	O
মানিলো	O
যে	O
উলঙ্গ	O
নৃত্যৰতা	O
ছোৱালী	O
কেইজনীয়	O
কিন্তু	O
মঞ্চৰ	O
পৰা	O
নামি	O
আহি	O
দৰ্শকক	O
আমনি	O
কৰা	O
নাই	O
নাইবা	O
দৰ্শকেও	O
অভব্য	O
বা	O
অসভ্য	O
আচৰণ	O
কৰা	O
নাই	O
।	O

কোৱা	O
হয়	O
যে	O
,	O
নামঘৰৰ	O
মূল	O
খুঁটাটো	O
শাল	O
গছৰে	O
নিৰ্মিত	O
।	O

ইয়াৰ	O
দেৱালসমূহত	O
দেৱ	O
-	O
দেৱীৰ	O
,	O
সিংহ	O
,	O
হাতী	O
আদি	O
বিভিন্ন	O
চিত্ৰ	O
অংকন	O
কৰিছিল	O
।	O

ইন্দিৰা	B-LOC
গান্ধী	I-LOC
জুলজিকেল	I-LOC
পাৰ্কখন	I-LOC
ৰাষ্ট্ৰীয়	O
ঘাই	O
পথৰ	O
মাজতে	O
অৱস্থিত	O
।	O

সংৰক্ষিত	O
অঞ্চলটো	O
২০৬	O
হেক্টৰ	O
মাটিৰে	O
আৰম্ভ	O
হৈছিল	O
আৰু	O
১৮৯৬	B-YEAR
চনত	I-YEAR
কিছুমান	O
ঠাই	O
অসংৰক্ষিত	O
কৰাৰ	O
পিছত	O
অঞ্চলটো	O
সৰু	O
হৈ	O
পৰে	O
।	O

কাহিনীটো	O
মই	O
জানিছিলো	O
।	O

উত্তৰ	B-LOC
প্ৰদেশৰ	I-LOC
সেউজ	O
আবৃত্ত	O
এই	O
ঠাইখনলৈ	O
যোৱাটো	O
গ্ৰীষ্মত	O
আপোনাৰ	O
কাৰণে	O
হ'ব	O
এক	O
অনন্য	O
অভিজ্ঞতা	O
।	O

এই	O
আয়তক্ষেত্ৰকাৰ	O
ঘেৰ	O
প্ৰাচীৰবোৰ	O
অভয়াৰণ্য	O
আৰু	O
তিনিটা	O
গঠনমূলক	O
পৰ্যায়ত	O
নিৰ্মিত	O
বাৰাণ্ডাসহ	O
কেইটামান	O
ইটৰ	O
অৱশেষক	O
আৱদ্ধ	O
কৰি	O
ৰাখিছে	O
।	O

গম	O
পালো	O
এৱেই	O
ষ্টেচন	O
মাষ্টাৰ	O
।	O

পাৰ্থক্য	O
এয়	O
যে	O
আমাৰবোৰে	O
পইচা	O
নহ'লে	O
কাম	O
নকৰে	O
।	O

আমাৰ	O
পিনবোৰ	O
গোল	O
হোৱাৰ	O
বপিৰীতে	O
আমেৰিকাৰ	B-LOC
পিনবোৰ	O
চেপেতা	O
।	O

১৯শ	O
শতিকাৰ	O
প্ৰথম	O
ভাগত	O
অৰণ্যখনৰ	O
বিকাশৰ	O
বাবে	O
বৃক্ষৰোপণ	O
কৰা	O
হৈছিল	O
আৰু	O
ফলত	O
জৈৱ	O
বৈচিত্ৰও	O
বৃদ্ধি	O
পায়	O
।	O

পোন্ধৰজনে	O
সত্ৰাধিকাৰ	O
পদত	O
অধিষ্ঠিত	O
হৈছে	O
।	O

আমাৰ	O
নিচিনা	O
মানুহ	O
এইবোৰ	O
চকীত	O
বহা	O
উপযুক্তনে	O
!	O

দ্বিতীয়	O
বিশ্বযুদ্ধৰ	O
সময়ত	O
বৃটিছ	O
আৰু	O
জাপানী	O
সৌন্যৰ	O
যুঁজৰ	O
স্মৃতি	O
বিচৰিত	O
ৰেডহিলো	B-LOC
অন্যতম	O
আকৰ্ষণীয়	O
পৰ্যটন	O
কেন্দ্ৰ	O
সমূহৰ	O
ভিতৰত	O
ৱাৰ	B-LOC
চিমেন্ট্ৰি	I-LOC
,	O
খংগামপট	B-LOC
আৰ্কিড	I-LOC
উদ্যান	I-LOC
,	O
বন্যপ্ৰীণী	B-LOC
উদ্যান	I-LOC
আদিবোৰ	O
সমানে	O
আকৰ্ষণীয়	O
আৰু	O
দৰ্শনীয়	O
ঠাই	O
।	O

সেয়ে	O
নৱেম্বৰৰ	O
পৰা	O
জানুৱাৰী	O
মাহত	O
ইয়াত	O
মানুহৰ	O
যথেষ্ট	O
ভিৰ	O
দেখা	O
যায়	O
।	O

খুব	O
কথা	O
পাতিলো	O
হিন্দী	B-MISC
আৰু	O
ইংৰাজী	B-MISC
দুয়োটা	O
ভাষাতে	O
।	O

ইয়াৰ	O
ভিতৰত	O
প্লাষ্টিকৰ	O
বিভিন্ন	O
সামগ্ৰী	O
তৈয়াৰ	O
কৰা	O
দেল্টা	O
উদ্যোগ	O
আৰু	O
বিভিন্ন	O
ধৰণৰ	O
চাবোন	O
বনোৱা	O
ফেক্টৰী	O
আছিল	O
বেছিভাগ	O
।	O

উল্লেখ্য	O
যে	O
চানডুবিৰ	B-LOC
প্ৰাকৃতিক	O
নৈসৰ্গিক	O
দৃশ্য	O
উপভোগ	O
কৰিবৰ	O
বাবে	O
প্ৰতিবছৰে	O
শীতকালৰ	O
সময়খিনিত	O
হেজাৰ	O
হেজাৰ	O
প্ৰকৃতিপ্ৰেমীৰে	O
ঠাহ	O
খাই	O
জনঅৰণ্য	O
পৰিণত	O
হৈ	O
আহিছে	O
যদিও	O
চৰকাৰৰ	O
চৰম	O
অৱহেলাৰ	O
বাবে	O
আজিও	O
পৰ্যটন	O
ক্ষেত্ৰত	O
যাৱতীয়	O
সা	O
-	O
সুবিধাসমূহ	O
উপলব্ধ	O
হৈ	O
উঠা	O
নাই	O
।	O

আচৰিত	O
মিলতো	O
দুয়োৰে	O
?	O

নিজে	O
গাড়ী	O
লৈ	O
গলে	O
অৱশ্যে	O
এই	O
অসুবিধাৰ	O
পৰা	O
ৰক্ষা	O
পাব	O
পাৰি	O
।	O

সঁচাকৈযে	O
খন্তেক	O
পাছতেই	O
এখন	O
প্ৰকণ্ড	O
দীঘল	O
গাড়ী	O
তীব্রবেগে	O
আহি	O
আমাৰ	O
কাষত	O
ৰৈ	O
গ'ল	O
।	O

হিন্দুস্থান	B-ORG
মেচিন	I-ORG
টুলছৰ	I-ORG
কৰ্তৃক্ষই	O
আমাক	O
চাহ	O
আৰু	O
ৰাজস্থানৰ	B-LOC
মিঠাইৰে	O
আপ্য়ায়ন	O
কৰিছিল	O
।	O

ইয়াত	O
প্ৰধানকৈ	O
ঘাঁহনি	O
আৰু	O
জলাহভূমি	O
তথা	O
অৰ্ধ	O
চিৰসেউজীয়া	O
বনাঞ্চল	O
দেখা	O
পোৱা	O
যায়	O
।	O

লোকবিশ্বাসমতে	O
প্ৰকৃতিক	O
কাৰণবশতঃ	O
উক্ত	O
মন্দীৰবোৰ	O
ধ্বংশপ্ৰাপ্ত	O
হয়	O
।	O

ওপৰ	O
মহলাত	O
শিখৰটোক	O
আৱৰি	O
ধৰি	O
মন্দিৰক	O
প্ৰদক্ষিণ	O
কৰিব	O
পৰাকৈ	O
এটা	O
মুকলি	O
পদপথ	O
আছে	O
।	O

মমৰ	O
মূৰ্ত্তিবোৰ	O
দেখিলে	O
সঁচা	O
যেন	O
লাগে	O
।	O

বস্তুৰ	O
দাম	O
শুনিলেই	O
মন	O
কোচ	O
খায়	O
।	O

এই	O
মন্দিৰটো	O
তিৰুপতিৰ	B-LOC
পৰা	O
১২	O
কি:মি:	O
নিলগৰ	O
তিৰুপতি	B-LOC
-	I-LOC
মডনেপাল্লী	I-LOC
পথত	I-LOC
অৱস্থিত	O
।	O

পৰিৱৰ্তনৰ	O
ঢৌৱে	O
পুৰুষ	O
-	O
মহিলাৰ	O
সাজ	O
-	O
পোছাকলৈও	O
পৰিবৰ্তন	O
আনিলেও	O
ভিয়েটনামীসকলে	B-MISC
চুটি	O
কাপোৰ	O
পৰিধান	O
কৰাটো	O
ভাল	O
নাপায়	O
।	O

আমবাৰীৰ	B-LOC
খননকাৰ্যত	O
ষষ্ঠ	O
খ্ৰীষ্টাব্দত	O
নগৰখনৰ	O
অৱস্থিতিৰ	O
কথা	O
জানিব	O
পৰা	O
গৈছে	O
।	O

সেই	O
ব্ৰাহ্মণৰ	O
এজনী	O
কজলা	O
কপিলী	O
গাই	O
আছিল	O
।	O

আহোম	O
স্বৰ্গদেউ	O
প্ৰতাপ	B-PER
সিংহই	I-PER
দেৰগাঁৱৰ	B-LOC
মন্দিৰ	O
সজোৱাৰ	O
আগতে	O
দেৰগাঁৱৰ	B-LOC
গেলাবিল	B-LOC
নৈৰ	O
কাষতে	O
মহাদেৱৰ	B-PER
এটা	O
মন্দিৰ	O
সাজিছিল	O
।	O

সেইবাৰ	O
আমাৰ	O
মহীশূৰত	B-LOC
আছিল	O
।	O

এই	O
ঠাইখন	O
বশিষ্ঠ	B-PER
মুনিৰ	I-PER
আশ্ৰম	O
আছিল	O
।	O

এই	O
মন্দিৰটোৰ	O
এটা	O
বিশেষ	O
বৈশিষ্ট	O
আছে	O
।	O

কিন্তু	O
বৰ্তমান	O
শগুনৰ	O
বিলুপ্তপ্ৰায়	O
অৱস্থা	O
হৈছে	O
।	O

আমি	O
আন	O
এখন	O
টেক্সি	O
ল'লো	O
।	O

কেৱল	O
অল	B-LOC
-	I-LOC
অ'চিন	I-LOC
মুস্কাতৰ	I-LOC
মুথিশ্বৱাৰ	B-LOC
মন্দিৰ	I-LOC
,	O
মুট্ৰাৰহৰ	B-LOC
শিৱমন্দিৰ	O
আৰু	O
দাৰছেইটত	B-LOC
থকা	O
হিন্দু	B-MISC
মন্দিৰকেইটাহে	O
বাকী	O
ৰৈছিলগৈ	O
।	O

সেই	O
শতিকাৰে	O
শেষভাগত	O
নাগশংকৰ	B-PER
বা	O
নগাক্ষ	B-PER
ৰজাই	O
এই	O
মন্দিৰত	O
নিয়মিত	O
পূজা	O
অৰ্চনা	O
কৰিছিল	O
বুলি	O
জনা	O
যায়	O
।	O

পাখামেলাইদি	B-LOC
আহিছেই	O
গৰুড়	B-LOC
মন্দিৰত	I-LOC
অৱশ্যে	O
সোমোৱা	O
পোহনীয়া	O
বৰ	O
-	O
বৰ	O
মাছ	O
আৰু	O
কাছবোৰৰ	O
খেলা	O
চাই	O
আহিছে	O
।	O

ছোৱালীজনীয়	O
সপেনীয়	B-MISC
ভাষাতে	O
আমাক	O
কিবা	O
কিবি	O
সুধি	O
আছে	O
।	O

এখন	O
বৰ	B-LOC
গড়মূৰ	I-LOC
আৰু	O
আনখন	O
সৰু	B-LOC
গড়মূৰ	I-LOC
।	O

তদুপৰি	O
ইয়াৰ	O
আন	O
এটি	O
উল্লেখযোগ্য	O
আকৰ্ষণ	O
হ'ল	O
দুখন	O
হাতৰ	O
বিষ্ণু	B-PER
আৰু	O
শিৱমূৰ্তি	B-PER
।	O

সেই	O
ভানখনতে	O
ঘূৰি	O
আহি	O
তোমালোকৰ	O
পদূলিত	O
নামিলোঁ	O
।	O

গৃহস্থই	O
বেঞ্চত	O
বহি	O
টোপনি	O
মাৰিছিল	O
।	O

মন	O
গ'লেই	O
মানুহে	O
দেশৰ	O
পৰিধি	O
অতিক্ৰমি	O
বিদেশ	O
ভ্ৰমণ	O
কৰি	O
আহিব	O
পাৰে	O
।	O

ৰজাৰ	O
আদেশক্ৰমে	O
সৃষ্টি	O
হৈছিল	O
জন্মু	B-LOC
নগৰ	O
আৰু	O
কালক্ৰমত	O
এই	O
জন্মু	B-LOC
নগৰেই	O
হৈছিল	O
জন্মু	B-LOC
।	O

১৯৩৫	B-YEAR
চনত	I-YEAR
অসমৰ	B-LOC
প্ৰথমখন	O
দৈনিক	O
বাতৰি	O
কাকত	O
দৈনিক	O
বাতৰি	O
ৰায়বাহাদুৰ	O
শিৱপ্ৰসাদ	B-PER
বৰুৱাৰ	I-PER
উদ্যোগত	O
যোৰহাটৰ	B-LOC
পৰা	O
প্ৰকাশ	O
পাইছিল	O
।	O

দীৰ্ঘেশ্বৰী	B-LOC
দেৱালয়	I-LOC
বা	O
দীৰ্ঘেশ্বৰী	B-LOC
মন্দিৰ	I-LOC
অসমৰ	B-LOC
উত্তৰ	B-LOC
গুৱাহাটীৰ	I-LOC
ব্ৰহ্মপুত্ৰ	B-LOC
নদৰ	O
পাৰত	O
অৱস্থিত	O
এখন	O
ঐতিহাসিক	O
শক্তি	O
উপাসনাস্থলী	O
।	O

স্বৰ্গদেউ	O
ৰুদ্ৰ	B-PER
সিংহৰ	I-PER
মৃত্যুৰ	O
পিছত	O
মহলটোৰ	O
বহুখিনি	O
সালসলনি	O
কৰা	O
হয়	O
আৰু	O
ইয়াৰ	O
আকৃতি	O
অনিয়মিত	O
হৈ	O
পৰে	O
।	O

গ্ৰাহকো	O
আমি	O
মাত্ৰ	O
দুজন	O
।	O

বাল্টিমোৰৰ	B-LOC
নৈশ	O
ক্লাব	O
ওচৰৰে	O
ভাৰতীয়	B-MISC
হোটেল	O
এটাত	O
ৰাতিৰ	O
আহাৰ	O
খাই	O
শুম	O
বুলি	O
ভাবিছো	O
।	O

অৱশ্যে	O
খাটনি	O
অলপ	O
বেছি	O
হয়	O
,	O
তথাপি	O
এটা	O
ব্যস্ত	O
জীৱন	O
।	O

জিলাখনৰ	O
মাজেৰে	O
বৈ	O
যোৱা	O
উপনৈ	O
সমূহ	O
হৈছে	O
-	O
কপিলী	B-LOC
,	O
মাহুৰ	B-LOC
,	O
জিনাম	B-LOC
,	O
টংগি	B-LOC
,	O
ধনশিৰি	B-LOC
,	O
লংক্ৰি	B-LOC
,	O
ডিয়াং	B-LOC
,	O
লংকান	B-LOC
,	O
লংলাই	B-LOC
,	O
লাংটিং	B-LOC
,	O
জাতিংগা	B-LOC
আৰু	O
দাৰা	B-LOC
।	O

অন্য	O
বিষয়	O
আলোচনা	O
কৰাৰ	O
অন্তত	O
আমি	O
তেওঁলোকক	O
পইচা	O
নোলোৱাকৈ	O
ৰাইজক	O
কেনেকৈ	O
সেৱা	O
কৰে	O
সুধিলো	O
।	O

কলম্বোৰ	B-LOC
এয়াৰ	O
প'ৰ্টৰ	O
পৰা	O
হোটেললৈ	O
আহি	O
থাকোঁতে	O
মোৰ	O
এটা	O
কথা	O
জানিবলৈ	O
আগ্ৰহ	O
হৈছিল	O
।	O

১৯০৫	B-YEAR
চনটো	I-YEAR
আহোম	B-MISC
কোঁৱৰ	O
এজনক	O
লৈ	O
গৈ	O
মৈদাম	O
খন্দোৱাইছিল	O
।	O

এই	O
ঠাই	O
টুকুৰা	O
পক্ষীৰ	O
আত্মহত্যাৰ	O
কেন্দ্ৰ	O
ৰূপে	O
জনাজাত	O
।	O

ৰাস্তাত	O
গ'লে	O
সোঁহাতে	O
যায়	O
।	O

আহোম	B-MISC
ৰজা	O
শিৱসিংহই	B-PER
১৬৪২	B-YEAR
শক	I-YEAR
(	O
১৭২০খ্ৰী	B-YEAR
)	O
পুৰণি	O
মন্দিৰটো	O
পুনৰ	O
নিৰ্মাণ	O
কৰি	O
মাটি	O
-	O
বৃত্তি	O
,	O
সেৱাইত	O
,	O
পাইক	O
আদি	O
দান	O
কৰি	O
মন্দিৰটোত	O
নিত্যপূজাৰ	O
ব্যৱস্থা	O
কৰে	O
।	O

চিৰিয়াখানাৰ	O
আৰম্ভণিতে	O
জন্তু	O
আৰু	O
চৰাইৰ	O
সংখ্যা	O
আছিল	O
ক্ৰমে	O
৪২	O
আৰু	O
২৩৬	O
।	O

মূল	O
সত্ৰখন	O
মাজুলীত	B-LOC
অৱস্থিত	O
।	O

চেভিং	O
ব্ৰাচ	O
এডাল	O
বিচাৰিলো	O
।	O

হাফলঙৰ	B-LOC
পৰা	O
৫৩	O
কি.	O
মি.	O
উত্তৰ	O
-	O
পূবে	O
মাহুৰ	B-LOC
নৈৰ	I-LOC
পাৰত	O
অৱস্থিত	O
মহকুমাৰ	O
সদৰ	O
।	O

১৬শ	O
শতিকামানত	O
ৰচিত	O
যোগিনীতন্ত্ৰত	B-MISC
কামৰূপাত্মক	O
কাশী	B-LOC
বিশ্বেশ্বৰ	I-LOC
অৰ্থাৎ	O
অসমৰ	B-LOC
কাশী	B-LOC
বিশ্বনাথ	I-LOC
মন্দিৰত	I-LOC
বলীপুত্ৰ	O
বাণে	B-PER
দ্বাৰপাল	O
হিচাপে	O
থকা	O
আৰু	O
তেওঁৰ	O
লগত	O
এক	O
বাহ্লিক	O
কন্যা	O
কীৰ্মিৰ	B-PER
মিলন	O
কাহিনী	O
এটা	O
বৰ্ণিত	O
আছে	O
।	O

এই	O
ভাস্কৰ্যসমূহ	O
খ্ৰীষ্টিয়	O
নৱম	O
-	O
দশম	O
শতিকাৰ	O
বুলি	O
ঠাৱৰ	O
কৰা	O
হৈছে	O
।	O

চতুৰ্থ	O
শতিকাৰ	O
শেষ	O
ভাগত	O
লোহিত্য	B-MISC
বংশৰ	I-MISC
ৰজা	O
নাগশংকৰে	B-PER
নাগশংকৰ	B-LOC
মন্দিৰটো	I-LOC
সজা	O
বুলি	O
কোৱা	O
হয়	O
।	O

বাণ	B-ORG
থিয়েটাৰ	I-ORG
প্ৰথমে	O
তেজপুৰৰ	B-LOC
কলিবাৰীৰ	B-LOC
এডোখৰ	O
ত্ৰিকোণীয়া	O
ভূমিত	O
১৯০৬	B-YEAR
চনত	I-YEAR
স্থাপন	O
কৰা	O
হৈছিল	O
।	O

দুজনী	O
বয়সস্থা	O
মহিলাই	O
হোটেলটো	O
চলায়	O
।	O

ইয়াত	O
বেছিকৈ	O
পোৱা	O
হোলোং	O
গছৰ	O
পৰা	O
এই	O
নামটোৰ	O
উদ্ভৱ	O
হৈছে	O
।	O

বেলাৰুছ	B-LOC
,	O
ইষ্টনিয়া	B-LOC
,	O
লাটভিয়া	B-LOC
,	O
লিথুৱানিয়া	B-LOC
,	O
মানলডোঙা	B-LOC
,	O
ইউক্ৰেইন	B-LOC
,	O
ক্ৰোৱেচিয়া	B-LOC
,	O
চাৰ্বিয়া	B-LOC
,	O
শ্লোভেনিয়া	B-LOC
,	O
বছনিয়া	B-LOC
আৰু	O
হাৰ্জেগভিনা	B-LOC
,	O
চেক	B-LOC
গণৰাজ্য	I-LOC
,	O
শ্লোভাকিয়া	B-LOC
,	O
মেচেডনিয়া	B-LOC
,	O
মণ্টেনেগ্ৰ'	B-LOC
।	O

দৈনিক	O
প্ৰায়	O
৮০০	O
দৰ্শনাৰ্থীয়ে	O
এই	O
মন্দিৰ	O
দৰ্শন	O
কৰে	O
।	O

বানপানীৰ	O
দৰেই	O
কেতিয়াবা	O
,	O
অতিমাত্ৰা	O
খৰাং	O
অৱস্থায়েও	O
বন্যপ্ৰাণীৰ	O
বাবে	O
খাদ্যৰ	O
সমস্যা	O
সৃষ্টি	O
কৰে	O
।	O

তেওঁ	O
হয়তো	O
আচৰিত	O
হৈছিল	O
।	O

তাৰ	O
পাছৰ	O
পৰা	O
এই	O
মন্দিৰটো	O
শংকৰাচাৰ্য	B-LOC
মন্দিৰ	I-LOC
হিচাপে	O
বিখ্যাত	O
হৈ	O
পৰিছিল	O
।	O

খোলৰ	O
বাজনা	O
অনুসাৰে	O
নাচৰ	O
মুদ্ৰা	O
প্ৰয়োগ	O
কৰি	O
নাচনীসকলে	O
নাচিছিল	O
।	O

ঢকুৱাখনা	B-LOC
চাৰিআলিৰ	O
পৰা	O
পশ্চিমমূৱাকৈ	O
প্ৰায়	O
১০	O
কি:মি:	O
গ'লে	O
এই	O
প্ৰসিদ্ধ	O
থানখন	O
পোৱা	O
যায়	O
।	O

সেই	O
শতিকাৰ	O
শেষলৈ	O
ইঙ্কা	O
ৰাজপৰিয়াল	O
আমাত্য	O
,	O
পুৰোহিত	O
সকলোকে	O
তেওঁলোকে	O
হত্যা	O
কৰে	O
।	O

উদ্যান	O
প্ৰশাসনৰ	O
মুৰব্বী	O
হৈছে	O
সঞ্চালক	O
,	O
এখেত	O
সংৰক্ষক	O
পৰ্য্যায়ৰ	O
বিষয়া	O
।	O

আমি	O
আজিয়	O
বাল্টিমোৰলৈ	B-LOC
উভতিব	O
লাগিব	O
।	O

নিৱনুৱাৰ	O
হাৰ	O
ভাৰতৰ	B-LOC
৭.৩২	O
শতাংশ	O
বপিৰীতে	O
পেৰুত	B-LOC
৭.৬	O
শতাংশ	O
।	O

দেশখনৰ	O
কৃষি	O
পদ্ধতি	O
আৰু	O
জলবায়ু	O
আমাৰ	O
অসমৰ	B-LOC
দৰে	O
।	O

পাকঘৰত	O
একেলগে	O
কুকুৰা	O
চৰাই	O
আৰু	O
গিনিপিগ	O
আছে	O
।	O

১৯৭০	B-YEAR
চনৰ	I-YEAR
আৰম্ভণিতে	O
ৰাজ্যিক	B-ORG
প্ৰত্নতত্ত্ব	I-ORG
সঞ্চালকালয়ৰপৰা	I-ORG
মদন	B-LOC
-	I-LOC
কামদেৱ	I-LOC
মন্দিৰৰ	O
উত্তৰ	O
কাষৰত	O
চলোৱা	O
এক	O
-	O
পৰীক্ষামূলক	O
খননত	O
একুৰিৰো	O
অধিক	O
মূৰ্তি	O
আৰু	O
কাৰুকাৰ্যখচিত	O
মন্দিৰৰ	O
অংশ	O
ওলাই	O
পৰে	O
।	O

চাৰ্টাৰ্ড	O
বিমানসেৱাও	O
উপলব্ধ	O
।	O

পাটৰ	O
ওপৰত	O
কলচী	O
আৰু	O
আয়ুধ	O
নাই	O
।	O

এওঁ	O
কিন্তু	O
ডাক্তৰ	O
নহয়	O
।	O

তেন্তে	O
চোৱা	O
ইমানবিলাক	O
মানুহ	O
ইমানবিলাক	O
বিশ্বাস	O
এই	O
পুণ্য	O
তীৰ্থত	O
সানমিহলি	O
হৈ	O
আছে	O
!	O

নিজৰ	O
দেশত	O
ভৰি	O
দিয়াৰ	O
লগে	O
লগে	O
বিদেশ	O
ভ্ৰমণৰ	O
সকলো	O
ভয়	O
,	O
উত্তেজনা	O
আতৰি	O
গ'ল	O
।	O

১৪	O
কোটি	O
লোকেৰে	O
ৰাছিয়া	B-LOC
ইউৰোপৰ	B-LOC
আটাইতকৈ	O
জনবহুল	O
ৰাষ্ট্ৰ	O
।	O

অনিলে	B-PER
কোৱা	O
মনত	O
নাই	O
?	O

ই	O
ঘাঁহনি	O
,	O
দলনি	O
,	O
পিতনি	O
,	O
বেতনি	O
আৰু	O
মিশ্ৰ	O
চিৰসেউজ	O
অৰণ্যশ্ৰেণীৰ	O
দ্বাৰা	O
গঠিত	O
।	O

ফলত	O
তেওঁ	O
কোকা	O
গছৰ	O
কোকেইল	O
নামৰ	O
ৰাসায়নিক	O
পদাৰ্থ	O
বিধৰ	O
প্ৰতি	O
আসক্ত	O
হয়	O
।	O

অৱশ্যে	O
স্থানীয়	O
লোকসকলে	O
এই	O
চিমেণ্ট	O
উদ্যোগ	O
বিলাকে	O
ইয়াৰ	O
বাতাবৰণ	O
দূষিত	O
কৰি	O
পেলাইছে	O
বুলি	O
অভিযোগ	O
আনে	O
।	O

তাত	O
দপুৰীয়াৰ	O
আহাৰৰ	O
বাবে	O
আমালৈ	O
অপেক্ষা	O
কৰি	O
আছিল	O
ডা:	O
হেৰী	B-PER
প্যাৰীয়	I-PER
।	O

মেডাম	B-LOC
টেচাৰ্টত	I-LOC
দেখিলো	O
বহুতো	O
মমেৰে	O
বনোৱা	O
মূৰ্ত্তি	O
।	O

দেখিবলৈ	O
শপূৰ্নখা	B-PER
ৰাক্ষসীৰ	O
নিচিনা	O
।	O

তেজপুৰ	B-LOC
আৰু	O
গুৱাহাটীৰ	B-LOC
পৰা	O
এই	O
অভয়াৰণ্যৰ	O
দূৰত্ব	O
ক্ৰমান্বয়ে	O
৫২	O
কি:মি:	O
আৰু	O
১৯৩	O
কি:মি:	O
।	O

ট্ৰেইনখনৰ	O
ভিতৰত	O
চাহ	O
-	O
পানীৰ	O
বন্দবস্ত	O
আছে	O
।	O

তেওঁৰ	O
দিনতে	O
গৃহযুদ্ধৰ	O
অৱসান	O
ঘটে	O
আৰু	O
নতুন	O
সংবিধান	O
গৃহীত	O
হয়	O
।	O

জয়	B-LOC
দৌল	I-LOC
জয়সাগৰ	B-LOC
পুখুৰীৰ	I-LOC
পাৰত	O
অৱস্থিত	O
।	O

সত্ৰ	O
স্থাপত্য	O
কলাৰ	O
আন	O
এক	O
প্ৰধান	O
অংগ	O
হৈছে	O
দৌলগৃহ	O
।	O

পাছৰ	O
দিনটো	O
আমি	O
ছিংগাপুৰ	B-LOC
আৰু	O
ওচৰ	O
-	O
পাঁজৰৰ	O
অঞ্চসমূহ	O
ভ্ৰমণ	O
কৰি	O
কটাইছিলোঁ	O
।	O

এই	O
মন্দিৰ	O
ধুবুৰী	B-LOC
চহৰৰ	O
পৰা	O
৩০	O
কি:মি:	O
পূবত	O
আৰু	O
বিলাসীপাৰাৰ	B-LOC
পৰা	O
১০	O
কি:মি:	O
পশ্চিমত	O
অৱস্থিত	O
।	O

দৌলৰ	O
শিখৰটো	O
ওলোটাকৈ	O
থোৱা	O
চুপি	O
আকৃতিৰ	O
।	O

মহাভাৰতৰ	B-MISC
মতে	O
ই	O
নৰকাসুৰ	B-PER
আৰু	O
ভগদত্তৰ	B-PER
ৰাজ্যৰ	O
ৰাজধানী	O
আছিল	O
।	O

মোৱামৰীয়া	B-MISC
বৈষ্ণৱসকল	B-MISC
বহি	O
থানখন	O
জাকত	O
জিলিকা	O
কৰিছে	O
।	O

এই	O
মঞ্চক	O
বাণ	B-ORG
ষ্টেজ	I-ORG
আৰু	O
বাণ	B-ORG
থিয়েটাৰ	I-ORG
বুলিও	O
জনা	O
যায়	O
।	O

কৰিমগঞ্জ	B-ORG
আৰু	I-ORG
কাছাৰৰ	I-ORG
বন	I-ORG
সংমণ্ডলৰ	I-ORG
অন্তৰ্গত	O
এই	O
বনাঞ্চল	O
মূলতঃ	O
পাৰ্বত্য	O
অঞ্চলেৰে	O
গঠিত	O
।	O

হুৱানোকোলৈ	B-LOC
যোৱা	O
পথ	O
পৰ্বতীয়া	O
।	O

ইপিনে	O
পানী	O
চুবই	O
নোৱাৰি	O
।	O

কিন্তু	O
এনে	O
এখন	O
ঐতিহ্যমণ্ডিত	O
দেৱালয়ত	O
পানীৰ	O
বৰ	O
নাটনি	O
।	O

নামটো	O
চালোঁ	O
জয়শিৰি	B-ORG
অ'টো	I-ORG
পাৰ্টছ	I-ORG
প্ৰাইভেট	I-ORG
লিমিটেড	I-ORG
।	O

জনচ	B-PER
আৰু	O
ককায়কক	O
পঢাশালিৰ	O
পৰা	O
পথাৰলৈ	O
মাতি	O
পঠোৱা	O
হ'ল	O
।	O

শিকিবলৈ	O
,	O
জ্ঞান	O
আহৰণ	O
কৰিবলৈ	O
ভ্ৰমণ	O
কৰিলেও	O
ভ্ৰমণে	O
মানুহক	O
সৌন্দৰ্যৰ	O
আনন্দ	O
দিয়ে	O
দেহ	O
আৰু	O
মনৰ	O
পৰিতৃপ্তি	O
।	O

স্কুল	O
কলেজৰ	O
বাহিৰে	O
অন্য	O
কোনো	O
চৰকাৰী	O
বেচৰকাৰী	O
অনুষ্ঠানৰ	O
কাৰ্যলয়ৰ	O
কাম	O
-	O
কাজ	O
পঞ্জাবীৰ	B-MISC
বাদে	O
অন্য	O
ভাষাত	O
চলাব	O
নোৱাৰে	O
।	O

কিংবদন্তী	O
মতে	O
এই	O
আশ্ৰম	O
মহৰ্ষি	B-PER
বশিষ্ঠই	I-PER
স্থাপন	O
কৰিছিল	O
।	O

ইয়াৰ	O
বাবে	O
পাহাৰ	O
ভৈয়ামৰ	O
প্ৰায়	O
৪০০০০০	O
সৈন্য	O
গুৱাহাটীত	B-LOC
গোট	O
খাইছিল	O
।	O

অৱশেষত	O
এদিন	O
সময়	O
উলিয়াউ	O
মই	O
,	O
মোৰ	O
বা	O
দুজনী	O
আৰু	O
মোৰ	O
ভিনদেউ	O
সূৰ্য্যলংকালৈ	B-LOC
বুলি	O
ৰাওঁনা	O
হ'লোঁ	O
।	O

গুৱাহাটী	O
-	O
যোৰহাট	O
জন	O
শতাব্দী	O
এক্সপ্ৰেছ	O
,	O
গুৱাহাটী	O
-	O
যোৰহাট	O
-	O
ডিব্ৰুগড়	O
ইণ্টাৰচিটি	O
এক্সপ্ৰেছ	O
আৰু	O
গুৱাহাটী	O
-	O
যোৰহাট	O
-	O
মৰিয়নি	O
ইণ্টাৰচিটি	O
এক্সপ্ৰেছ	O
হৈছে	O
টাউন	O
ষ্টেচনৰ	O
প্ৰধান	O
ৰেল	O
সংযোগ	O
।	O

এক	O
পঞ্চযতন	O
মন্দিৰৰ	O
বুলি	O
অনুমান	O
কৰা	O
এই	O
ধ্বংসৱাশেষবোৰ	O
এটা	O
ঢিপৰ	O
ওপৰত	O
আছে	O
আৰু	O
চাৰিওফালে	O
আয়তাকাৰ	O
দেৱালে	O
ঘেৰি	O
আছে	O
।	O

মন্দিৰৰ	O
কাষতে	O
কুঁৱৰী	B-LOC
পুখুৰী	I-LOC
নামেৰে	O
এটা	O
পুখুৰী	O
আছে	O
।	O

নাইনিতালৰ	B-LOC
শীতল	O
সৰোবৰসমূহত	O
বোটিং	O
কৰাৰ	O
অভিজ্ঞতাই	O
আপোনাৰ	O
মন	O
মগজুক	O
অনাবিল	O
আনন্দ	O
প্ৰশান্তি	O
দান	O
কৰিব	O
যে	O
সি	O
নিশ্চিত	O
।	O

কাশ্মীৰত	B-LOC
যথেষ্ট	O
সংখ্যক	O
ক্ৰিকেট	O
বেট	O
তৈয়াৰ	O
কৰা	O
উদ্যোগ	O
আছে	O
।	O

ইয়াৰ	O
কতৃপক্ষই	O
বিশেষ	O
ৰেলসেৱা	O
ঘোষণা	O
কৰে	O
।	O

৩৭	B-LOC
নং	I-LOC
ৰাষ্ট্ৰীয়	I-LOC
ঘাইপথেদি	I-LOC
যোৰহাট	B-LOC
নগৰৰ	O
পৰা	O
শিৱসাগৰলৈ	B-LOC
যোৱাৰ	O
পথত	O
লাহদৈগড়	B-LOC
আৰক্ষী	I-LOC
চকী	I-LOC
পাৰ	O
হৈ	O
ঢেকীয়াখোৱা	B-LOC
বৰনামঘৰলৈ	I-LOC
যোৱাৰ	O
প্ৰৱেশ	O
দ্বাৰ	O
পোৱা	O
যায়	O
।	O

অনুষ্ঠান	O
-	O
প্ৰতিষ্ঠান	O
বুলিলে	O
মাজুলীৰ	B-LOC
সত্ৰ	O
সমূহৰ	O
কথাই	O
প্ৰথমেত	O
উল্লেখ	O
কৰিব	O
লাগিব	O
।	O

বেভাৰ্‌লী	B-ORG
হিল	I-ORG
পুলিচৰ	I-ORG
সমুখত	O
কোনধৰণৰ	O
চালাকি	O
খটুওঁৱাৰ	O
চেষ্টা	O
নকৰি	O
মই	O
ক'লো	O
;	O
চাওক	O
অফিচাৰ	O
,	O
ভুলটো	O
ইতিমধ্যে	O
মই	O
কৰিলোঁৱেই	O
।	O

তাৰ	O
পাছত	O
লণ্ডন	B-LOC
ষ্টাফ	I-LOC
মিউজিয়াম	I-LOC
চালোঁগৈ	O
।	O

দৰাচলতে	O
চাৰমিনাৰক	B-LOC
কেন্দ্ৰ	O
কৰি	O
এই	O
মুকুটা	O
আৰু	O
খাৰু	O
-	O
মণিৰ	O
বাজাৰখন	O
নিজামৰ	O
যুগতেই	O
আৰম্ভ	O
হৈছিল	O
-	O
য'লৈ	O
দেশীয়	O
ৰাজ	O
পৰিয়ালৰ	O
প্ৰতিনিধিৰ	O
উপৰি	O
আহিছিল	O
বিদেশী	O
ক্ৰেতাও	O
।	O

বিশেষকৈ	O
বৰালি	O
মাছ	O
,	O
বৰা	O
চাউল	O
,	O
হাঁহ	O
কণী	O
,	O
মাটি	O
মাহ	O
অন্যান্য	O
কিছুমান	O
বস্তুৰ	O
সংমিশ্ৰণক	O
বিশেষ	O
ভাৱে	O
চিমেণ্ট	O
প্ৰস্তুত	O
কৰাৰ	O
লগতে	O
মাটিৰে	O
তৈয়াৰী	O
ইটাৰ	O
দ্বাৰা	O
নিৰ্মাণ	O
কৰা	O
হৈছিল	O
।	O

পিছদিনা	O
ৰাতিপুৱা	O
সোণকালে	O
উঠি	O
গা	O
পা	O
ধুই	O
অশ্বক্ৰান্ত	B-LOC
মন্দিৰলৈ	I-LOC
যাত্ৰ	O
আৰম্ভ	O
কৰিছিলো	O
।	O

স্বাস্থ্যকৰ্মী	O
সকলে	O
শাৰী	O
পাতি	O
আমাক	O
আদৰণি	O
জনালে	O
-	O
ঠিক	O
আমাৰ	O
অৰুণাচলৰ	B-LOC
দৰে	O
।	O

আমেৰিকান	B-MISC
আইনে	O
মোক	O
শসতিহে	O
দিব	O
লাগিছিল	O
।	O

আমি	O
দেখিছিলো	O
খাদ্য	O
পৰিশোধন	O
কোম্পানি	O
অৰিয়নে	B-ORG
প্ৰয়োজনীয়	O
আলু	O
কেৱল	O
ভিয়েটনামৰ	B-LOC
পৰাই	O
নহয়	O
,	O
চুবুৰীয়া	O
চীনদেশৰ	B-LOC
পৰাও	O
কিনি	O
আনি	O
পৰিশোধনৰ	O
কামত	O
ব্যৱহাৰ	O
কৰে	O
।	O

যোৰহাটৰ	B-LOC
ৰৰৈয়া	B-FAC
বিমানবন্দৰ	I-FAC
ইয়াৰ	O
পৰা	O
প্ৰায়	O
৬৩	O
কি:মি:	O
নিলগত	O
অৱস্থিত	O
।	O

প্ৰতিবছৰৰ	O
১৪	B-DATE
এপ্ৰিলত	I-DATE
পায়	B-ENT
চাং	I-ENT
কেন	I-ENT
অনুষ্ঠিত	O
হয়	O
।	O

আমি	O
এণ্ডিজ	B-LOC
পৰ্বতমালাৰ	I-LOC
৩০০০	O
মিটাৰ	O
ওপৰেৰে	O
বগাইছো	O
।	O

কাৰেং	B-LOC
ঘৰটো	I-LOC
দীঘলে	O
১২০	O
হাত	O
আৰু	O
বহলে	O
৩০	O
হাত	O
।	O

লগতে	O
ৰচিদৰ	O
সৈতে	O
কাডৰ্খনো	O
।	O

কাজিৰঙা	O
নামৰ	O
উৎপত্তি	O
সম্পৰ্কে	O
নিশ্চিত	O
তথ্য	O
পোৱা	O
হোৱা	O
নাই	O
,	O
অৱশ্যে	O
বিভিন্ন	O
জনশ্ৰুতি	O
বিৰাজমান	O
।	O

সুন্দৰীদিয়া	B-LOC
সত্ৰত	I-LOC
বহুতো	O
সাঁচিপাতৰ	O
পুথি	O
সংৰক্ষিত	O
অৱস্থাত	O
আছে	O
।	O

সেইদৰে	O
কয়াকুছি	B-LOC
-	O
ভবানীপুৰৰ	B-LOC
পৰাও	O
বিভিন্ন	O
যাত্ৰীবাহী	O
বাহনত	O
উঠি	O
সুন্দৰীদিয়া	B-LOC
সত্ৰ	I-LOC
পাব	O
পাৰি	O
।	O

মহাপুৰুষ	O
শ্ৰীশ্ৰীমাধৱদেৱৰ	B-PER
জন্মস্থান	O
লেটেকুপুখুৰী	B-LOC
বৰ্তমান	O
এক	O
কলা	O
কৃষ্টি	O
,	O
সংস্কৃতি	O
সংৰক্ষণৰ	O
প্ৰাণকেন্দ্ৰ	O
আৰু	O
মহাতীৰ্থস্থানলৈ	O
পৰিণত	O
হৈছে	O
।	O

খ্ৰীষ্টপূৰ্ব	O
দ্বিতীয়	O
শতিকাত	O
আলেকজেণ্ডাৰৰ	B-PER
বিখ্যাত	O
সেনাপতি	O
ছেলুকছে	B-PER
তেওঁৰ	O
বেকট্ৰিয়াৰ	B-LOC
পত্নীৰ	O
নামত	O
এই	O
আপামিয়া	B-LOC
নগৰখন	O
প্ৰতিষ্ঠা	O
কৰিছিল	O
।	O

আৰু	O
হায়দৰাবাদৰ	B-LOC
বিৰিয়ানিৰ	O
কথা	O
ক'বই	O
নালাগে	O
!	O

পুৱা	O
ন	O
বজাত	O
আমাৰ	O
বাবে	O
ভাতৰ	O
ব্যৱস্থা	O
কৰা	O
হ'ল	O
।	O

ইটা	O
জোৰা	O
লগাবলৈ	O
মাটিমাহ	O
,	O
হাঁহকণী	O
,	O
বৰা	O
চাউল	O
আদি	O
সামগ্ৰীৰে	O
কৰাল	O
তৈয়াৰ	O
কৰা	O
হৈছিল	O
।	O

অ'ত	O
সিঁচৰতি	O
হৈ	O
আছে	O
কিছু	O
ঘৰ	O
আৰু	O
বিস্তৃত	O
পথৰ	O
।	O

ওভোতাৰ	O
বাটত	O
সিজনক	O
ইজনে	O
তুলি	O
গৈ	O
যাব	O
।	O

এই	O
সাঁকো	O
খনৰ	O
দৈৰ্ঘ্যতা	O
প্ৰায়	O
২০০	O
ফুট	O
।	O

পাঁচ	O
কোটি	O
টকা	O
ব্যয়ৰে	O
নিৰ্মিত	O
এই	O
কেন্দ্ৰটো	O
মুঠ	O
১৫০০	O
বৰ্গ	O
মিটাৰ	O
জুৰি	O
বিস্তৃত	O
হৈ	O
আছে	O
।	O

সোমোৱাৰ	O
লগে	O
লগে	O
আপোনাক	O
এখন	O
কাৰ্ড	O
দিব	O
।	O

ইয়াৰ	O
পাছত	O
জগৎপতি	O
গৰুড়ধ্বজ	B-PER
নামৰ	O
কোনো	O
আৰ্যপুত্ৰই	O
পশ্চিম	O
ফালৰ	O
পৰা	O
আহি	O
বিশ্বনাথত	B-LOC
হয়গ্ৰীব	B-PER
নামৰ	O
এক	O
অসুৰৰ	O
লগত	O
যুদ্ধ	O
কৰি	O
,	O
হয়গ্ৰীবক	B-PER
বধি	O
এই	O
তীৰ্থত	O
আৰ্য্য	O
সংস্কৃতিৰ	O
বীজ	O
ৰোপণ	O
কৰি	O
মণিকুটলৈ	O
গমন	O
কৰিলে	O
।	O

আমেৰিকাৰ	B-LOC
আইন	O
ইয়াতে	O
ৰচনা	O
হয়	O
।	O

অবিভক্ত	O
নগাঁও	B-LOC
আৰু	O
বৰ্তমান	O
মৰিগাঁও	B-LOC
জিলাৰ	O
মায়ং	B-LOC
ৰাজহচক্ৰৰ	O
মায়ং	B-LOC
মৌজাত	O
ব্ৰহ্মপুত্ৰনদী	B-LOC
আৰু	O
কলং	B-LOC
সুঁতিয়ে	O
সৃষ্টি	O
কৰা	O
ভূমিখণ্ডৰ	O
মাজত	O
এই	O
পবিতৰা	B-LOC
অভয়াৰণ্য	I-LOC
অৱস্থিত	O
।	O

ঢকুৱাখানত	B-LOC
প্ৰচলিত	O
জনশ্ৰুতি	O
অনুসৰি	O
হাৰ্হি	O
শব্দটো	O
পূৰ্বে	O
সাৰ্হি	O
আছিল	O
।	O

এটা	O
সময়ত	O
তাই	O
মঞ্চৰ	O
একাষে	O
থকা	O
পিতল	O
যেন	O
লগা	O
পিচল	O
খুটা	O
এটাত	O
হাইহিল	O
জোতাৰে	O
খপ	O
খপকৈ	O
ওপৰলৈ	O
উঠি	O
গৈছে	O
।	O

পানী	O
পি	O
ঘূৰাই	O
দিলে	O
বন্ধ	O
হয়	O
।	O

চাহৰ	O
লগত	O
আমাৰ	O
নপোলীবোৰে	O
দচৰু	B-ENT
উৎসৱত	I-ENT
শিয়াল	O
ৰুটীৰ	O
নিচিনা	O
পিঠা	O
বনাই	O
খুৱালে	O
।	O

এই	O
উৎসৱে	O
জৈৱবৈচিত্ৰ্যৰ	O
উপৰিও	O
সাংস্কৃতিক	O
দিশবোৰক	O
প্ৰতিনিধিত্ব	O
কৰে	O
।	O

জিলাখনৰ	O
সদৰ	O
স্থান	O
সোণাৰি	B-LOC
।	O

কুচকো	B-LOC
পৰা	O
কিনা	O
মোনাখনতে	O
কিতাপখন	O
ভৰাই	O
থলো	O
।	O

সুধি	O
মেলি	O
দোকান	O
খন	O
পালো	O
।	O

তদুপৰি	O
জৈৱিক	O
জীৱ	O
,	O
প্ৰব্ৰজনকাৰী	O
চৰাইৰ	O
লগতে	O
কিছুমান	O
প্ৰজাতিৰ	O
চৰাই	O
দীপৰ	B-LOC
বিললৈ	I-LOC
অহা	O
দেখা	O
যায়	O
।	O

কলম্বোৰ	B-LOC
ৰাজপথ	O
আৰু	O
অলিয়ে	O
-	O
গলিয়ে	O
দেখা	O
পোৱা	O
টুকটুকবোৰ	O
আমাৰ	O
গৌৰৱ	O
।	O

১৬৯৮	B-YEAR
চনৰ	I-YEAR
মাৰ্চ	O
বা	O
এপ্ৰিল	O
মাহৰ	O
আশে	O
-	O
পাশে	O
মহাজনসকলৰ	O
এখন	O
সভা	O
অনুষ্ঠিত	O
কৰি	O
৩	O
মাহ	O
খনন	O
কৰাৰ	O
পিছত	O
পুখুৰীটো	O
পৱিত্ৰ	O
কৰা	O
হয়	O
আৰু	O
ইয়াৰ	O
নাম	O
জয়সাগৰ	B-LOC
ৰখা	O
হয়	O
।	O

ছোৱালীজনী	O
উঠি	O
আহিল	O
আৰু	O
আমাক	O
লাগেজ	O
বুকিং	O
কৰিবলৈ	O
দেখুৱাই	O
দিলে	O
।	O

গোলকোণ্ডা	B-LOC
অৱশ্যে	O
সদায়েই	O
পৰাধীন	O
হৈ	O
নাথাকিল	O
।	O

স্থানীয়	O
লোকে	O
বাঁহৰ	O
দীঘল	O
লাখুটিৰ	O
আগত	O
তীব্ৰ	O
পোহৰ	O
বান্ধি	O
ৰাখে	O
।	O

যিখন	O
ঠাই	O
আপোনাৰ	O
প্ৰিয়	O
হ'বও	O
পাৰে	O
নহ'বও	O
পাৰে	O
।	O

দিল্লীত	B-LOC
যেতিয়া	O
ফটোবোৰ	O
চপা	O
কৰি	O
উলিয়ালো	O
,	O
সুন্দৰ	O
ফটোবোৰ	O
দেখি	O
মনটো	O
নাচি	O
উঠিল	O
।	O

তথাপিও	O
বাণিজ্যিক	O
কাম	O
-	O
কাজ	O
আৰু	O
নিয়োজনলৈ	O
লক্ষ্য	O
কৰিলে	O
মহানগৰখনে	O
অসমৰ	B-LOC
উপাৰ্জনৰ	O
এক	O
বুজন	O
অংশ	O
বহন	O
কৰিছে	O
বুলি	O
অনুমান	O
কৰিব	O
পাৰি	O
।	O

তেওঁৰ	O
বিভিন্ন	O
ৰূপান্তৰ	O
যেনে	O
-	O
উগ্ৰতাৰা	B-PER
,	O
এক	B-PER
জঁটা	I-PER
,	O
নীল	B-PER
সৰস্বতী	I-PER
বিদ্যমান	O
।	O

জৈৱ	O
-	O
বৈচিত্ৰ্যৰে	O
ভৰপূৰ	O
নামবৰ	B-LOC
সংৰক্ষিত	I-LOC
বনাঞ্চল	I-LOC
গোলাঘাট	B-LOC
আৰু	O
কাৰ্বি	B-LOC
আংলং	I-LOC
জিলাত	O
অৱস্থিত	O
।	O

ৰাইজৰ	O
বৰঙনিৰে	O
সজা	O
টিনৰ	O
ঘৰটো	O
বৰভুঁইকপত	O
নষ্ট	O
হোৱাত	O
পিছাত	O
বৰ্তমানৰ	O
ঘৰটো	O
সজা	O
হয়	O
।	O

ইয়াতেই	O
শংকৰদেৱে	B-PER
প্ৰথম	O
চিহ্নযাত্ৰা	B-ENT
ভাওনা	I-ENT
কৰি	O
দেখুৱাই	O
।	O

জুলিয়	B-PER
ক'লে	O
-	O
নদীখনৰ	O
নাম	O
য়াৰগাপ্‌চ্যু	B-LOC
।	O

ইয়াত	O
অনেক	O
প্ৰজাতিৰ	O
উদ্ভিদ	O
তথা	O
জীৱ	O
-	O
জন্তু	O
দেখিবলৈ	O
পোৱা	O
যায়	O
।	O

ইমানদূৰ	O
যাত্ৰা	O
কৰাৰ	O
পাছতো	O
জিৰাই	O
শঁতাই	O
লাহে	O
-	O
ধীৰে	O
দৰ্শনীয়	O
স্থানলৈ	O
যোৱাৰ	O
ভাগ্যকণ	O
আমাৰ	O
অবশ্যে	O
নাছিল	O
।	O

মনত	O
পৰিল	O
চিচিঙৰ	B-PER
কথা	O
।	O

এইবোৰ	O
বস্তু	O
বিদেশৰ	O
পৰা	O
উভতি	O
অহা	O
ভাৰতীয়বোৰৰেই	O
কাম	O
।	O

অন্ধ্ৰ	B-LOC
প্ৰদেশৰ	I-LOC
প্ৰাক্তন	O
মুখ্যমন্ত্ৰী	O
এন	B-PER
টি	I-PER
ৰামা	I-PER
ৰাওৰ	I-PER
দিনতে	O
ভোদা	B-LOC
পাৰ্কখন	I-LOC
আকৰ্ষমীয়	O
কৰি	O
গঢ়ি	O
তোলা	O
হয়	O
।	O

ই	O
টোকোলাই	B-LOC
নদীৰ	I-LOC
দক্ষিণ	O
পাৰে	O
অৱস্থিত	O
।	O

প্ৰতি	O
বছৰে	O
ফেব্ৰুৱাৰী	O
মাহত	O
ইয়াত	O
চুফী	O
সন্ত	O
হজৰত	B-PER
শ্বাহ	I-PER
চুলতান	I-PER
গিয়াচুদ্দিন	I-PER
বা	O
শ্বেখ	B-PER
জালালুদ্দিনৰ	I-PER
মৃত্যু	O
তিথি	O
১৫	O
দিনীয়াকৈ	O
উৰছ	B-ENT
উৎসৱ	O
হিচাপে	O
পালন	O
কৰা	O
হয়	O
।	O

জয়সাগৰ	B-LOC
পুখুৰীৰ	O
পশ্ছিমপাৰত	O
এটি	O
দ'ল	O
আছে	O
ঘনশ্যাম	B-LOC
দ'ল	I-LOC
।	O

তেওঁৰ	O
ঘৈণীয়ক	O
আছিল	O
এজন	O
নাৰ্চ	O
।	O

শ্ৰী	B-LOC
শ্ৰী	I-LOC
তেত্ৰিশ	I-LOC
কৌটি	I-LOC
দেৱ	I-LOC
মন্দিৰ	I-LOC
অসমৰ	B-LOC
কামৰূপ	B-LOC
মহানগৰ	O
জিলাৰ	O
গুৱাহাটী	B-LOC
মহানগৰীত	O
অৱস্থিত	O
।	O

পথৰ	O
কাষৰ	O
মাইলপোষ্টত	O
চাই	O
দেখো	O
মেচুকালৈ	B-LOC
আৰু	O
দহ	O
কিলোমিটাৰ	O
বাকী	O
।	O

সকলোৰে	O
লগত	O
হাত	O
মিলালে	O
।	O

সুদূৰ	O
এই	O
হাবিৰ	O
মাজতো	O
দেখিলো	O
এটা	O
এ	O
টি	O
এম	O
মেচিন	O
।	O

পৰ্বতৰ	O
শীৰ্ষত	O
খোদিত	O
কৰা	O
আন	O
এখন	O
চিত্ৰ	O
আদিনাথ	O
নামেৰে	O
পৰিচিত	O
।	O

বাট	O
-	O
পথৰ	O
সমস্যা	O
তেওঁলোকৰ	O
আছে	O
।	O

তাই	O
মোক	O
চাই	O
আগবাঢ়িল	O
।	O

বৰ্তমান	O
পবিতৰা	B-LOC
অভয়াৰণ্যৰ	I-LOC
মুঠ	O
মাটিকালি	O
হ'ল	O
২৭৭৬.৬২	O
হেক্টৰ	O
।	O

ইয়াৰ	O
মাজত	O
উল্লেখযোগ্য	O
হ'ল	O
শিৱ	B-PER
আৰু	O
বিষ্ণুৰ	B-PER
ভাস্কৰ্য	O
নাম	O
তালিকাবোৰ	O
।	O

ইয়াক	O
হ'	O
-	O
লুঙ	O
বুলি	O
কোৱা	O
হৈছিল	O
।	O

তেওঁলোকে	O
মন্দিৰ	O
দৰ্শন	O
কৰি	O
মাহপ্ৰসাদ	O
লৈ	O
মণিকূট	B-LOC
পৰ্বতৰ	I-LOC
পশ্চিম	O
দ্বাৰত	O
গৈ	O
জিৰণি	O
লৈছিল	O
।	O

দৰাচলতে	O
ৰূপহী	O
মানাহৰ	B-LOC
অইনৰ	O
সৈতে	O
তুলনাই	O
নহয়	O
।	O

সত্ৰ	O
শব্দটো	O
বিভিন্ন	O
অৰ্থত	O
ব্যৱহাৰ	O
কৰিলেও	O
মহাপুৰুষ	O
শংকৰদেৱে	B-PER
ভিক্তধৰ্ম	O
প্ৰৱৰ্তন	O
,	O
ইয়াৰ	O
প্ৰসাৰ	O
আৰু	O
প্ৰচাৰৰ	O
বাবে	O
সত্ৰ	O
প্ৰতিষ্ঠা	O
কৰিছিল	O
।	O

আছিফ	B-PER
জাহে	I-PER
স্বাধীনতা	O
ঘোষণা	O
কৰে	O
১৭২৫	B-YEAR
চনত	I-YEAR
আৰু	O
উপাধি	O
লয়	O
নিজাম	O
-	O
উল	O
-	O
মুল্ক	O
।	O

মই	O
যে	O
তাইৰ	O
কাষত	O
বহিছো	O
কোনো	O
সাৰ	O
-	O
সুৰ	O
নাই	O
।	O

আন	O
এক	O
কিংবদন্তী	O
মতে	O
সত্য	O
যোগত	O
অগস্ত্য	B-PER
মুনিয়ে	I-PER
দক্ষিণা	O
পথত	O
আৰু	O
সমসাময়িক	O
বিদেঘ্	O
মাধৱে	B-PER
পূৱ	O
ফালে	O
হিন্দুধৰ্ম	O
প্ৰচাৰ	O
কৰিছিল	O
।	O

তিৰুপতিৰ	B-LOC
ভিতৰতে	O
দীঘল	O
শ্ৰীকপিলেশ্বৰস্বামী	B-LOC
মন্দিৰটোত	I-LOC
হিন্দুসকলৰ	O
উপাস্য	O
দেৱতা	O
শিৱৰ	O
পূজা	O
কৰা	O
হয়	O
।	O

উত্তৰ	B-LOC
-	I-LOC
পূব	I-LOC
ভাৰতৰ	I-LOC
প্ৰধান	O
নগৰ	O
-	O
চহৰসমূহৰ	O
লগত	O
যোৰহাটৰ	B-LOC
স্থলপথেৰে	O
সু	O
-	O
সংযোগ	O
আছে	O
।	O

কৃষ্ণৰ	B-PER
ভৰিৰ	O
খোজ	O
থকা	O
শিলটোক	O
বিষ্ণুপদ	O
বোলা	O
হয়	O
আৰু	O
ইয়াতে	O
মৃতকৰ	O
আত্মাক	O
সদগতিৰ	O
বাবে	O
পিণ্ডদান	O
কৰা	O
হয়	O
।	O

টিকট	O
কাটিবলৈ	O
ষ্টেচন	O
মাষ্টৰো	O
নাই	O
।	O

বিমানত	O
ধৰিব	O
পাৰে	O
বুলি	O
মই	O
নললো	O
।	O

ব্ৰহ্মপুত্ৰ	B-LOC
নদৰ	I-LOC
দক্ষিণ	O
পাৰে	O
গধুৰ	O
শিলৰ	O
ভেঁটি	O
থকা	O
পাহাৰৰ	O
ওপৰত	O
হাতীমূৰা	B-LOC
মন্দিৰ	I-LOC
অৱস্থিত	O
।	O

গতিকে	O
এই	O
৩৩	O
টা	O
মূৰ্তিয়ে	O
৩৩	O
কোটি	O
ভগৱানৰ	O
অস্তিত্ব	O
বহন	O
কৰিছে	O
বুলি	O
বিশ্বাস	O
কৰি	O
মন্দিৰৰ	O
নাম	O
শ্ৰী	B-LOC
শ্ৰী	I-LOC
তেত্ৰিশ	I-LOC
কৌটি	I-LOC
দেৱ	I-LOC
মন্দিৰ	I-LOC
হিচাপে	O
নামাকৰণ	O
কৰা	O
হয়	O
।	O

কেৱল	O
বাছৰ	O
ক্ষেত্ৰতেই	O
নহয়	O
,	O
বিমান	O
অথবা	O
সাগৰীয়	O
পথেদি	O
দ্বীপৰাষ্ট্ৰ	O
ছিংগাপুৰত	B-LOC
প্ৰৱেশ	O
কৰাৰ	O
সময়ত	O
এজন	O
বিদেশী	O
লোকে	O
এনে	O
ধৰণৰ	O
তন্ন	O
তন্ন	O
তালাচীৰ	O
সন্মুখীন	O
হ'ব	O
লগীয়া	O
হয়	O
।	O

ইতিমধ্যে	O
আমি	O
মেইন	O
মাৰ্কেটত	O
উপস্থিত	O
হৈছিলোঁ	O
।	O

বিসাখাপট্টনম	B-LOC
ভিজাগ	B-LOC
নামেৰেও	O
পৰিচিত	O
।	O

এই	O
বাবেই	O
কামাখ্যা	B-LOC
যোনি	O
পূজাৰ	O
তীৰ্থস্থান	O
বুলি	O
কোৱা	O
হয়	O
।	O

অভয়াৰণ্যখন	O
মঙলদৈ	B-ORG
বন্যপ্ৰাণী	I-ORG
সংমণ্ডলৰ	I-ORG
অন্তৰ্গত	O
।	O

ৰাজআলিৰ	O
পৰা	O
কেচা	O
পৰ্বতীয়া	O
পথেৰে	O
যাব	O
লাগে	O
।	O

ভাঁজ	O
থাকে	O
বাবেই	O
ই	O
ভাঁজ	O
ঘৰ	O
।	O

অসমৰ	B-LOC
বিভিন্ন	O
দিশ	O
সম্পৰ্কে	O
অধিবক্তা	O
সিঙে	B-PER
বহু	O
কথাই	O
জানে	O
,	O
তেখেতৰ	O
লগত	O
কথা	O
পাতি	O
সেই	O
কথা	O
অনুমান	O
হৈছিল	O
।	O

পানিপথ	B-LOC
,	O
কুৰুক্ষেত্ৰ	B-LOC
আদি	O
ঠাই	O
পাৰ	O
হৈ	O
বাৰমান	O
বজাত	O
লুধিয়ানাত	B-LOC
সোমালোঁ	O
।	O

দশম	O
শতিকামানত	O
ৰচিত	O
কালিকাপুৰাণত	B-MISC
বিশ্বনাথ	B-LOC
হিন্দুধৰ্মৰ	B-MISC
এখন	O
প্ৰধান	O
তীৰ্থক্ষেত্ৰ	O
হিচাপে	O
উল্লেখ	O
হোৱা	O
দেখা	O
যায়	O
।	O

ইয়াৰ	O
পিছত	O
১৯৯৮	B-YEAR
চনৰ	I-YEAR
৯	B-DATE
নৱেম্বৰত	I-DATE
প্ৰাক্তন	O
ৰাষ্ট্ৰপতি	O
কে	B-PER
আৰ	I-PER
নাৰায়ননে	I-PER
এই	O
ভৱন	O
সৰ্বসাধাৰণ	O
ৰাইজৰ	O
বাবে	O
মুকলি	O
কৰে	O
।	O

পুখুৰীৰ	O
মাজৰ	O
দ্বীপটোত	O
অসমৰ	B-LOC
চাহ	O
খেতিৰ	O
আৱিস্কাৰক	O
জৰ্জ	B-PER
চাৰ্লচ	I-PER
আলেকজেণ্ডাৰ	I-PER
ব্ৰুচৰ	I-PER
এটি	O
আৱক্ষ	O
মূৰ্তি	O
স্থাপন	O
কৰা	O
আছে	O
।	O

পৃথিৱীৰ	O
আটাইতকৈ	O
ক্ষমতাশালী	O
মানুহজনৰ	O
বাসভৱন	O
।	O

আন	O
এটা	O
প্ৰবাদমতে	O
এই	O
বনাঞ্চলত	O
পাতিদৈয়া	O
আৰু	O
তৰা	O
আদি	O
উদ্ভিদৰে	O
ভৰপুৰ	O
আছিল	O
।	O

গুৱাহাটীৰ	B-LOC
পৰা	O
ইয়াৰ	O
দূৰত্ব	O
১০৩	O
কিলোমিটাৰ	O
পশ্চিমে	O
আৰু	O
বৰপেটা	B-LOC
নগৰৰ	O
পৰা	O
৩৭	O
কিলোমিটাৰ	O
পূৱত	O
।	O

ঠাইখণ্ড	O
ভালেমান	O
শৈল	O
ভাস্কৰ্য	O
আৰু	O
পোৰামাটিৰ	O
শিল্পৰে	O
পৰিপূৰ্ণ	O
।	O

সপ্তদশ	O
শতিকাৰ	O
আহোম	B-MISC
স্বৰ্গদেউ	O
প্ৰতাপ	B-PER
সিংহ	I-PER
সেই	O
ফালেৰে	O
যাওঁতে	O
সেই	O
ঠাইৰ	O
মাছৰ	O
সোৱাদত	O
আকৃষ্ট	O
হৈ	O
ঠাইখিনিৰ	O
নাম	O
সোধাত	O
কাজিৰঙা	B-LOC
বুলি	O
উত্তৰ	O
দিয়াৰ	O
উল্লেখ	O
পোৱা	O
যায়	O
।	O

আশোকাষ্টমীৰ	B-ENT
দিনা	O
বিভিন্ন	O
ঠাইৰপৰা	O
ব্ৰহ্মপুত্ৰত	B-LOC
স্নান	O
কৰিবলৈ	O
ইয়ালৈ	O
ভক্তসকল	O
আহে	O
।	O

আজান	O
শুনাৰ	O
পিছত	O
চালকজন	O
অটো	O
ৰখাই	O
এটা	O
মছজিদৰ	O
সন্মুখত	O
নামি	O
গ'ল	O
তেওঁৰ	O
হিন্দু	B-MISC
পাৰ্টনাৰক	O
গাড়ীৰ	O
চাবি	O
দি	O
।	O

অসম	B-ORG
চৰকাৰৰ	I-ORG
বন	I-ORG
বিভাগৰ	I-ORG
বন্যজীৱন	O
শাখাৰ	O
বোকাখাটস্থিত	O
সদৰ	O
কাৰ্যালয়ৰপৰা	O
কাজিৰঙা	B-LOC
ৰাষ্ট্ৰীয়	I-LOC
উদ্যানৰ	I-LOC
প্ৰশাসন	O
কাৰ্য্য	O
চলোৱা	O
হয়	O
।	O

দীঘলীপুখুৰীৰ	B-LOC
চাৰিওকাষে	O
বিভিন্ন	O
শিক্ষানুষ্ঠান	O
যেনে	O
কটন	B-ORG
কলেজ	I-ORG
,	O
সন্দিকৈ	B-ORG
বালিকা	I-ORG
মহাবিদ্যালয়	I-ORG
আদি	O
অৱস্থিত	O
।	O

ইয়াতো	O
সেই	O
একেই	O
কাৰবাৰ	O
।	O

অষ্টম	O
-	O
নৱম	O
শতিকাত	O
শালস্তম্ভ	B-MISC
ৰাজবংশৰ	I-MISC
ৰজাই	O
নিৰ্মাণ	O
কৰা	O
কলিয়াবৰৰ	B-LOC
হাতীমূৰাত	B-LOC
অৱস্থিত	O
দুৰ্গা	O
মন্দিৰটো	O
আহোম	B-MISC
স্বৰ্গদেউ	O
প্ৰমত্ত	B-PER
সিংহয়ে	I-PER
১৬৬৭	B-YEAR
শকত	I-YEAR
এই	O
মন্দিৰ	O
নিৰ্মাণ	O
কৰিছিল	O
।	O

দুৰ্গা	B-ENT
পূজা	I-ENT
আৰু	O
বাসন্তী	B-ENT
পূজাৰ	I-ENT
সময়ত	O
ইয়াত	O
মহাসমাৰোহেৰে	O
পূজা	O
হয়	O
আৰু	O
বিৰাট	O
মেলা	O
বহে	O
।	O

য়াক	O
জম্বুবাসীযে	B-MISC
ভাৱেৱালী	B-PER
মাতা	O
বুলি	O
কয	O
।	O

এই	O
ওদালবাক্ৰা	B-LOC
গাঁও	O
গুৱাহাটিৰ	B-LOC
কাহিলীপাৰা	B-LOC
অঞ্চলত	O
অৱস্থিত	O
।	O

যি	O
সকলে	O
জেকেট	O
পিন্ধি	O
গৈছে	O
,	O
জেকেট	O
খুলি	O
কাউণ্টাৰত	O
ৰাখি	O
যাব	O
লাগে	O
।	O

দেওপাহাৰ	B-LOC
দেওপানী	B-LOC
সংৰক্ষিত	I-LOC
বনাঞ্চলৰ	I-LOC
অংশ	O
।	O

এই	O
ঘোঁৰাবোৰ	O
বনতে	O
থাকি	O
যায়	O
আৰু	O
বনৰীয়া	O
হৈ	O
পৰে	O
।	O

কাইলৈ	O
ক'ৰ্টলৈ	O
পঠিয়াব	O
।	O

মাধবদেৱৰ	B-PER
দিনৰ	O
পৰাই	O
সত্ৰত	O
পুৰুষানুক্ৰমে	O
পুথি	O
সংৰক্ষণ	O
আৰু	O
সংবৰ্ধন	O
কৰাৰ	O
পৰম্পৰা	O
চলি	O
আছে	O
।	O

এই	O
পুখুৰীকে	O
কেন্দ্ৰ	O
কৰি	O
পিছলৈ	O
এখনি	O
উদ্যান	O
গঢ়ি	O
তোলা	O
হয়	O
।	O

দ	B-LOC
-	I-LOC
পৰ্বতীয়াৰ	I-LOC
শৈল	O
-	O
ভাস্কৰ্যকেইটা	O
শিলতে	O
কাটি	O
উলিওৱা	O
।	O

অৰুণাচলৰ	B-LOC
পালিন	B-LOC
আৰু	O
জিৰোত	B-LOC
ফিউচাৰ	O
জেনেৰেচন'ৰ	O
হকে	O
কাম	O
কৰিছিল	O
।	O

ব্ৰিটিছ	O
সকলে	O
উমানন্দৰ	B-LOC
আকৃতিৰ	O
বাবে	O
পিকক	B-LOC
আইলেণ্ড	I-LOC
বা	O
ময়ূৰ	B-LOC
দ্বীপ	I-LOC
বোলা	O
হৈছিল	O
।	O

শীৰ্ষৰ	O
পৰা	O
তললৈ	O
বেদীসমূহ	O
ক্ৰমান্বয়ে	O
বহল	O
।	O

ডিমা	B-LOC
-	I-LOC
হাছাও	I-LOC
জিলাৰ	O
ভিতৰৰ	O
ৰেল	O
-	O
ষ্টেচনসমূহ	O
হাতীখলি	B-FAC
,	O
লাংটিং	B-FAC
,	O
দিহাখো	B-FAC
,	O
মুপা	B-FAC
,	O
কালাচাঁদ	B-FAC
,	O
মাইবং	B-FAC
,	O
ৱাডৰেংডিছা	B-FAC
,	O
দাওটুহাজা	B-FAC
,	O
মাহুৰ	B-FAC
,	O
মিগ্ৰেনডিছা	B-FAC
,	O
লোৱাৰ	B-FAC
হাফলং	I-FAC
,	O
বাগেতাৰ	B-FAC
,	O
হাফলং	B-FAC
হিল	I-FAC
,	O
জাতিংগা	B-FAC
,	O
মাইলংদিছা	B-FAC
,	O
হাৰাংগাজাও	B-FAC
আৰু	O
দিতকচৰা	B-FAC
।	O

চলতে	O
ইযাতে	O
মহাৰাজ	O
জম্বুলোচনে	B-LOC
প্ৰথতে	O
ৰাজধানী	O
পাতিছিল	O
আৰু	O
এযাই	O
আছিল	O
জম্মু	B-LOC
নগৰ	O
প্ৰতিষ্টাৰ	O
আৰম্ভণি	O
।	O

পেটটো	O
ভাল	O
লাগিল	O
যদিও	O
মনটো	O
বেয়া	O
লাগিল	O
।	O

বট	O
দ্ৰৱ	O
হোৱা	O
বাবে	O
এই	O
ঠাই	O
বটদ্ৰৱা	B-LOC
নামেৰেও	O
সমধিক	O
প্ৰসিদ্ধ	O
।	O

আমাৰ	O
নিচিনা	O
চিকিউৰিটি	O
চেক	O
আদিৰ	O
ইমান	O
ঝামেলা	O
নাই	O
।	O

ৰজাদিনীয়া	O
দুখন	O
তামৰ	O
ফলিত	O
নন্দিকেশ্বৰ	B-LOC
দেৱালয়ৰ	I-LOC
চাৰিসীমা	O
বেলেগ	O
বেলেগকৈ	O
উল্লেখ	O
আছে	O
।	O

পৰিয়ালৰ	O
সংখ্যা	O
অনুপাতে	O
ভূমিৰ	O
আৱণ্টনৰ	O
নিয়ম	O
প্ৰচলিত	O
।	O

নলবাৰী	B-LOC
,	O
হাজো	B-LOC
,	O
গুৱাহাটী	B-LOC
বুলি	O
চিঞৰা	O
মানুহ	O
নাই	O
।	O

দুখীয়া	O
মানুহৰ	O
অৱস্থা	O
পৃথিৱীৰ	O
সকলো	O
দেশতে	O
একে	O
।	O

অতি	O
প্ৰাচীন	O
এই	O
মন্দিৰটো	O
ভগৱান	O
শ্ৰীকৃষ্ণই	B-PER
নৰকক	B-PER
বধ	O
কৰা	O
কিংবদন্তিৰ	O
লগত	O
জড়িত	O
।	O

মাজুলীয়ে	B-LOC
নদীদ্বীপৰ	O
আকাৰ	O
লোৱাৰ	O
আগতেই	O
দিহিং	B-LOC
আৰু	O
ব্ৰহ্মপুত্ৰৰ	I-LOC
মাজৰ	O
ঠাইখণ্ডক	O
মজালি	O
বা	O
মাজালি	O
বোলা	O
হৈছিল	O
।	O

গড়	O
বাৰ্ষিক	O
বৃষ্টিপাত	O
২৪১৬	O
মিমি	O
।	O

পেৰু	B-LOC
সম্পৰ্কে	O
দুখন	O
সৰু	O
সৰু	O
কিতাপ	O
কিনিলো	O
।	O

কলি	B-LOC
আই	I-LOC
থান	I-LOC
ডিব্ৰুগড়	B-LOC
জিলাৰ	O
জামিৰা	B-LOC
মৌজাৰ	O
বৰবৰুৱা	B-LOC
খণ্ডৰ	O
ৰাজভেটা	B-LOC
পঞ্চায়তৰ	O
অন্তৰ্গত	O
চেঙামাৰী	B-LOC
হাবি	O
গাঁৱত	O
অৱস্থিত	O
।	O

ৰাজ্যাভিষেক	O
হোৱাৰ	O
ছমাহ	O
নৌহওঁতে	O
ছত্ৰভঙ্গ	O
যোগ	O
পৰাৰ	O
চেলু	O
উলিয়াই	O
স্বৰ্গদেওক	O
ৰাজকাৰ্যৰ	O
পৰা	O
অব্যাহতি	O
দিয়ালে	O
আৰু	O
সোণ	O
-	O
ৰূপৰ	O
মোহৰ	O
মৰাই	O
নিজে	O
বৰৰজা	O
হ'ল	O
।	O

ইয়াৰ	O
ওচৰতে	O
বনভোজ	O
থলী	O
আছে	O
।	O

বিবেকানন্দ	B-ORG
কেন্দ্ৰ	I-ORG
বিদ্যালয়	I-ORG
,	O
উমৰাংছু	B-ORG
গৰমপানী	I-ORG
উচ্চ	I-ORG
মাধ্যমিক	I-ORG
বিদ্যালয়	I-ORG
,	O
যমুনাদেৱী	B-ORG
সৰস্বতী	I-ORG
বিদ্যামন্দিৰ	I-ORG
আদি	O
উমৰাংছুৰ	B-LOC
মূল	O
শিক্ষানুষ্ঠান	O
।	O

আৰু	O
সেই	O
যে	O
অৰ্জুনৰ	B-PER
তপস্যা	O
,	O
৯৫	O
ফুট	O
দীঘল	O
৪৩	O
ফুট	O
উচ্ছতা	O
বৃহৎ	O
শিলাখণ্ডটো	O
?	O

সেই	O
অৱস্থাৰ	O
পৰা	O
স্বৰ্গদেউ	O
ৰাজেশ্বৰ	B-PER
সিংহৰ	I-PER
হাতত	O
আটকধুনীয়া	O
ৰাজপ্ৰাসাদলৈ	O
পৰিণত	O
হ'ল	O
গড়গাঁৱৰ	B-LOC
কাৰেং	B-LOC
ঘৰ	I-LOC
।	O

আহোমসকল	B-MISC
অসমলৈ	B-LOC
অহাৰ	O
বহু	O
আগৰেপৰা	O
ভালেসংখ্যক	O
দেওশাল	O
অসমত	B-LOC
আছিল	O
।	O

১৯০৫	B-YEAR
চনৰ	I-YEAR
১	B-DATE
জুনত	I-DATE
কাজিৰঙা	B-LOC
প্ৰস্তাৱিত	O
সংৰক্ষিত	O
বনাঞ্চলৰ	O
পট্টন	O
কৰা	O
হয়	O
।	O

ৰজাই	O
টুকুৰাৰ	B-PER
কথা	O
বিশ্বাস	O
নকৰিলে	O
।	O

তেওঁলোকে	O
কৈছিল	O
ছিৰিয়াৰ	B-LOC
নাগৰিক	O
সাধাৰণতেই	O
পৰ্যটকৰ	O
প্ৰতি	O
সৌহাৰ্দপূৰ্ণ	O
,	O
সহায়কাৰী	O
আৰু	O
নম্ৰ	O
;	O
ছিৰিয়াত	B-LOC
তেওঁলোকে	O
জনাত	O
কোনো	O
পৰ্যটক	O
কেতিয়াও	O
হংসাত্ম	O
কাৰ্যত	O
আক্ৰান্ত	O
হোৱা	O
নাই	O
।	O

আমাৰ	O
ভাৰতীয়	B-MISC
চেহেৰাৰ	O
লগত	O
মিলে	O
।	O

দেখিবলৈ	O
এতিয়াও	O
প্ৰায়	O
একেই	O
আছে	O
।	O

ডাল	B-LOC
হ্ৰদৰ	I-LOC
উত্তৰ	O
-	O
পূব	O
প্ৰান্তত	O
স্থাপিত	O
আন	O
এখন	O
উদ্যান	O
হৈছে	O
শালিমাৰ	B-LOC
।	O

বৰপেটা	B-LOC
চহৰৰ	O
ওচৰৰ	O
সুন্দৰীদিয়া	B-LOC
গাঁওৰ	O
সুন্দৰীদিয়া	B-LOC
সত্ৰখন	I-LOC
মহাপুৰুষ	O
মাধৱদেৱে	B-PER
প্ৰতিষ্ঠা	O
কৰিছিল	O
।	O

লগে	O
লগে	O
তাৰ	O
নেজডাললৈ	O
চকু	O
গ'ল	O
।	O

২০০২	B-YEAR
চনত	I-YEAR
হেঙেৰাবাৰী	B-LOC
সংৰক্ষিত	I-LOC
বনাঞ্চলৰ	I-LOC
আৰু	O
৪৫	O
হেক্টৰ	O
মাটি	O
চিৰিয়াখানাত	O
যোগ	O
দিয়া	O
হয়	O
আৰু	O
চিৰিয়াখানাৰ	O
মাটি	O
হৈ	O
পৰে	O
১৭৫	O
হেক্টৰ	O
।	O

পানী	O
-	O
মেটেকাই	O
জলাশয়সমূহ	O
ঢাকি	O
পেলায়	O
যদিও	O
বানপানীয়ে	O
বছৰি	O
মেটেকা	O
নিৰ্মূল	O
কৰে	O
।	O

বিশাখাপট্টনমৰ	B-LOC
পৰা	O
২৫	O
কি:মি:	O
দূৰত	O
ভেমুনিপট্টনম	B-LOC
এখন	O
বিতোপন	O
ঠাই	O
।	O

তেওঁলোকৰ	O
উদ্যোগতে	O
প্ৰাণীবিধৰ	O
বাসস্থান	O
সম্পূৰ্ণৰূপে	O
সুৰক্ষিত	O
হয়	O
।	O

ফেক্টৰীটোৱে	O
ট্ৰেক্টৰ	O
,	O
ৰে'ল	O
,	O
আকাশী	O
যান	O
,	O
অন্যান্য	O
সকলো	O
গাড়ী	O
মটৰৰ	O
লগতে	O
সেনা	O
বাহিনীৰ	O
বাবে	O
নিৰ্মিত	O
টেংকাৰ	O
আদিৰ	O
বিভিন্ন	O
অংশ	O
তৈয়াৰ	O
কৰে	O
।	O

অতি	O
কম	O
সমযৰ	O
ব্য়ৱধানত	O
মেচুকা	B-LOC
ভেলী	O
ৰদৰ	O
পোহৰত	O
জিলিকি	O
উঠিল	O
।	O

প্ৰায়	O
চল্লিখ	O
লাখ	O
হেক্টৰ	O
মাটিকালি	O
সামৰি	O
ধানখেতি	O
কৰা	O
দেশখনে	O
বিজ্ঞানসন্মত	O
কৃষি	O
ব্যৱস্থাৰে	O
বছৰি	O
অতিকমেও	O
দুবাৰ	O
ধানখেতি	O
কৰি	O
চাৰে	O
আঠ	O
কোটি	O
জনসাধাৰণৰ	O
খাদ্য	O
সুৰক্ষিত	O
কৰাই	O
নহয়	O
,	O
চল্লিখ	O
লাখ	O
মেট্ৰিকটন	O
চাউল	O
বাহিৰৰ	O
দেশলৈ	O
ৰপ্তানি	O
কৰে	O
।	O

পূৰ্বে	O
মাজুলীৰ	B-LOC
মাটিকালি	O
১২৫০	O
বৰ্গকিলোমিটাৰ	O
আছিল	O
,	O
কিন্তু	O
খহনীয়াৰ	O
ফলত	O
২০০১	B-YEAR
চনত	I-YEAR
ইয়াৰ	O
মাটিকালি	O
হয়গৈ	O
৮৮০	O
বৰ্গকিলোমিটাৰ	O
।	O

ইমান	O
দিনে	O
আমি	O
নগৰবোৰহে	O
দেখি	O
আছিলো	O
এইবাৰ	O
এখন	O
গাঁৱলৈ	O
যাম	O
।	O

অলপ	O
পাছতে	O
দলটি	O
আলিপুখুৰী	B-LOC
পাটকিবৰীলৈ	I-LOC
যাওঁতে	O
তেওঁলোকক	O
বুজাই	O
দিয়া	O
হ'ল	O
আলিপুখুৰী	B-LOC
পাটকিবৰীহে	I-LOC
তেৰাৰ	O
জন্মস্থান	O
বুলি	O
।	O

ইয়াত	O
দশভূজা	O
দুৰ্গাৰ	B-PER
মূৰ্তি	O
কেতিয়া	O
স্থাপন	O
কৰা	O
হৈছিল	O
তাৰ	O
কোনো	O
ঐতিহাসিক	O
প্ৰমাণ	O
নাই	O
,	O
দুই	O
মুনি	O
শিলাৰ	O
ওচৰত	O
থকা	O
ৰুদ্ৰ	O
পদৰ	O
লগত	O
সংগতি	O
ৰাখিয়েই	O
টঙনাজাৰতে	B-LOC
ৰুদ্ৰপদ	B-LOC
দেৱালয়	I-LOC
পাতিছিল	O
।	O

উত্তৰ	B-ORG
-	I-ORG
পূব	I-ORG
সীমান্ত	I-ORG
ৰেলৱেৰ	I-ORG
মুখ্য	O
কাৰ্যালয়	O
গুৱাহাটীৰ	B-LOC
মালিগাঁৱত	B-LOC
অৱস্থিত	O
।	O

হাতীৰ	O
বাবে	O
বিখ্যাত	O
এই	O
বনাঞ্চলত	O
ধেকীয়াপতীয়া	O
বাঘ	O
,	O
ঘোং	O
,	O
কেমটাই	O
পহু	O
,	O
মেঠোন	O
,	O
হলৌ	O
বান্দৰ	O
,	O
লাজুকী	O
বান্দৰ	O
,	O
উৰণীয়া	O
কেৰ্কেটুৱা	O
,	O
শৰপহু	O
,	O
ভালুক	O
,	O
সুগৰী	O
পহু	O
,	O
জহামাল	O
,	O
অজগৰ	O
,	O
ফেঁটীসাপ	O
,	O
গুই	O
আদি	O
বন্যপ্ৰাণী	O
আছে	O
।	O

কথা	O
পাতি	O
থাকোতে	O
খানা	O
আহিল	O
।	O

উইল	O
ইট	O
দুমই	O
সুধিলো	O
।	O

বাইকখন	O
ষ্টেণ্ড	O
কৰি	O
তেওঁ	O
নামি	O
আহিল	O
।	O

তদুপৰি	O
তোমালোকে	O
লণ্ডনত	B-LOC
লগ	O
নোপোৱা	O
মানুহখিনিক	O
বিহুতে	O
লগ	O
পাবা	O
।	O

১২০০০	O
অসমীয়া	B-MISC
বাঢ়ৈয়ে	O
সম্পূৰ্ণ	O
এবছৰত	O
এই	O
কাৰেং	O
ঘৰটো	O
সাজি	O
উলিয়াইছিল	O
।	O

মোৰ	O
নিচা	O
ইয়াৰ	O
মেডিকেল	O
বিভাগটো	O
চোৱা	O
।	O

ভঠেলি	B-ENT
বা	O
পাউৰা	B-ENT
তোলা	I-ENT
হ'ল	O
হিন্দু	B-MISC
ধৰ্মত	O
প্ৰচলিত	O
বাঁহ	O
গছক	O
দেৱতা	O
জ্ঞান	O
কৰি	O
কৰা	O
এক	O
ধৰণৰ	O
পূজা	O
।	O

এনে	O
ধৰণৰ	O
পাঠ্যক্ৰমসমূহে	O
খোজকাঢ়িব	O
নোৱাৰা	O
শিসুসকলৰ	O
বাবে	O
হুইল	O
চেয়াৰত	O
বহিয়েই	O
নিজৰ	O
কৰ্মক্ষত্ৰত	O
অসুবিধা	O
নোহোৱাকৈ	O
জীৱনভৰ	O
পৰনিৰ্ভৰশীল	O
হ'ব	O
নলগাকৈ	O
প্ৰশিক্ষণ	O
দিয়া	O
হয়	O
।	O

জলবন্ধৰ	B-LOC
গৈ	O
পোৱাৰ	O
আগতে	O
দৰৱা	B-LOC
নামে	O
এখন	O
ঠাইত	O
ধাবাত	O
সোমাই	O
চাহ	O
,	O
আলু	O
,	O
পৰঠা	O
খালো	O
সকলোৱে	O
।	O

২৫	O
ডলাৰমান	O
জুৱাত	O
হাৰিলোঁ	O
,	O
বাকীখিনি	O
ঘূৰাই	O
পালোঁ	O
।	O

বেগবোৰ	O
টানি	O
টুনি	O
উঠিলো	O
।	O

ইয়াত	O
গ'ল্ফ	O
,	O
লং	O
টেনিছ	O
,	O
ৰেচ	O
ক'ৰ্চচ	O
,	O
পাহাৰ	O
বগোৱা	O
আদিৰ	O
সুব্যৱস্থাৰ	O
উপৰি	O
বল্ডকাপ	O
ষ্টেডিয়ামো	O
আছে	O
।	O

এই	O
মন্দিৰ	O
কোনে	O
কেতিয়া	O
প্ৰতিষ্ঠা	O
কৰিছিল	O
তাৰ	O
সঠিক	O
তথ্য	O
পাবলৈ	O
নাই	O
।	O

ইয়ালৈ	O
দৈনন্দিন	O
বহু	O
ভক্তৰ	O
সমাগম	O
হয়	O
।	O

নন্দিকেশ্বৰ	B-LOC
গাঁও	O
জামুগুৰি	B-LOC
হাটৰ	I-LOC
মূল	O
কেন্দ্ৰৰ	O
পৰা	O
প্ৰায়	O
৪	O
কিলোমিটাৰ	O
নিলগত	O
আৰু	O
তেজপুৰ	B-LOC
চহৰৰ	O
পৰা	O
১৪	O
মাইল	O
উত্তৰ	O
পূবত	O
অৱস্থিত	O
।	O

ক'তো	O
ষ্টেচন	O
বুলিবলৈ	O
একো	O
নাই	O
।	O

মানুহৰ	O
ঘৰে	O
ঘৰে	O
ফূৰাটো	O
বাদ	O
দিয়া	O
হ'ল	O
।	O

৮.৩০	O
বজাত	O
যাত্ৰা	O
আৰম্ভ	O
কৰিলো	O
দিনটোৰ	O
কাৰ্য়সূচী	O
লৈ	O
।	O

ইয়াত	O
যাত্ৰীসকলে	O
ভোগ	O
গ্ৰহণ	O
কৰিব	O
পাৰে	O
।	O

অসমৰ	B-LOC
বন	O
-	O
বন্যপ্ৰাণী	O
আৰু	O
পৰিৱেশ	O
সংৰক্ষণৰ	O
ই	O
এখন	O
দলিল	O
।	O

মুখ্যতঃ	O
ভূমিৰ	O
পানীৰ	O
উৎসৰ	O
ওপৰত	O
নিৰ্ভৰ	O
কৰা	O
পানী	O
যোগান	O
ব্যৱস্থাও	O
পৰ্যাপ্ত	O
নহয়	O
।	O

মহাশিৱৰাত্ৰিৰ	B-ENT
দিনা	O
জম্মুত	B-LOC
এখন	O
ডাঙৰ	O
মেলা	O
অনুষ্ঠিত	O
হয়	O
।	O

হঠাৎ	O
কথাৰ	O
মাজতে	O
তেওঁ	O
এবাৰ	O
মনিটৰটোলৈ	O
চাই	O
কলে	O
তোমাৰ	O
গাড়ী	O
পাই	O
গলেহি	O
।	O

মাঘী	O
পূৰ্ণিমাৰ	O
নিশা	O
তাতে	O
পাল	B-ENT
নামৰ	I-ENT
আয়োজন	O
কৰা	O
হয়	O
যিটো	O
পৰম্পৰা	O
অজিও	O
চলি	O
আছে	O
।	O

বৌদ্ধধৰ্মী	B-MISC
টাইফাকে	B-MISC
জনগোষ্ঠীয	O
লোকৰ	O
বাসস্থান	O
এই	O
অপূৰ্ব	O
গাঁওখনৰ	O
অপৰূপ	O
নৈসৰ্গ	O
আৰু	O
শান্ত	O
পৰিৱেশে	O
সকলো	O
ধৰণৰ	O
ভ্ৰমণকাৰীকে	O
আকৰ্ষণ	O
কৰিবলৈ	O
সক্ষম	O
হ'ব	O
।	O

ডেৰ	O
-	O
দুফুট	O
উচ্চতাৰ	O
বিষ্ণু	B-PER
,	O
লক্ষী	B-PER
আৰু	O
সৰস্বতীৰ	B-PER
তিনিটা	O
মুৰ্তিও	O
ইয়াত	O
আছে	O
।	O

কাজিৰঙা	B-LOC
দক্ষিণ	O
সীমাৰে	O
যোৱা	O
৩৭	B-LOC
নং	I-LOC
ৰাষ্ট্ৰীয়	I-LOC
ঘাইপথ	I-LOC
-	O
ৰ	O
ওপৰেৰ	O
নিৰাপদে	O
জীৱ	O
-	O
জন্তু	O
পাৰ	O
হ'বলৈ	O
কেবাটাও	O
ক'ৰিডৰ	O
নিৰ্মাণ	O
কৰা	O
হৈছে	O
।	O

আমাৰ	O
সকলোৰে	O
বাবে	O
তেওঁৰ	O
ত্ৰেডিত	O
কাডৰ্ৰ	O
পৰা	O
টিকট	O
ললে	O
।	O

ইয়াত	O
জ্যোতিপ্ৰসাদ	B-PER
আগৰৱালাৰ	I-PER
গীতৰ	O
গ্ৰামোফোন	O
ৰেকৰ্ড	O
,	O
তেওঁৰ	O
হাতৰ	O
আখৰ	O
থকা	O
কাগজ	O
,	O
বিভিন্ন	O
তথ্য	O
-	O
পাতি	O
,	O
শোৱা	O
পালেং	O
আদি	O
সংৰক্ষণ	O
কৰি	O
ৰখা	O
হৈছে	O
।	O

প্ৰশান্ত	B-LOC
মহাসাগৰ	I-LOC
দেখিম	O
।	O

চাৰমিনাৰৰ	B-LOC
আৰু	O
বজাৰতো	O
খাৰু	O
মণি	O
কিনা	O
বেছিসংখ্যাক	O
ক্ৰেতা	O
আছিল	O
বোৰ্খা	O
পৰিহিতা	O
মহিলা	O
।	O

নন্দিকেশ্বৰৰ	B-LOC
বৰ্তমান	O
চাৰিসীমা	O
-	O
উত্তৰে	O
কৰিবৰ	B-LOC
আলি	I-LOC
,	O
পূবে	O
কোৰ্চ	B-LOC
গাঁও	I-LOC
,	O
দক্ষিণে	O
বৰাচুক	B-LOC
,	O
গোধামৰা	B-LOC
চুক	I-LOC
,	O
পশ্চিমে	O
ভৰলী	B-LOC
নৈ	I-LOC
।	O

সা	O
-	O
সম্পত্তি	O
নাইকিয়া	O
টোকোনা	O
বুলি	O
মহাদেৱক	B-PER
দক্ষই	B-PER
চকু	O
পাৰি	O
দেখিব	O
নোৱাৰিছিল	O
।	O

বৰ্তমানৰ	O
ফাঁচী	B-LOC
বজাৰৰ	I-LOC
ঠাইত	O
বৰফুকনত	O
বাসগৃহ	O
আছিল	O
আৰু	O
তেওঁৰ	O
পাৰিষদ	O
-	O
গৃহ	O
আছিল	O
বৰ্তমান	O
ভৰলুৰ	B-LOC
২৭৪	O
মিটাৰ	O
পশ্চিমে	O
।	O

দোকানীবোৰৰ	O
প্ৰায়বোৰেই	O
মহিলা	O
।	O

চাৰিওফালে	O
চাই	O
দেখো	O
-	O
বৰফ	O
-	O
ডাৱৰে	O
আৱৰা	O
পৰ্বতসমূহৰ	O
অপূৰ্ব	O
দৃশ্য	O
।	O

পিলো	O
।	O

এই	O
সকলে	O
দেৱালয়ৰ	O
ব্ৰহ্মোত্তৰ	O
মাটিৰ	O
একো	O
অংশ	O
খাবলৈ	O
পাইছিল	O
।	O

মঞ্জু	B-PER
নিৰামিষভোজী	O
।	O

উত্তৰ	O
-	O
পূবৰ	O
আন	O
ঠাইৰ	O
লগত	O
দেশৰ	O
বিভিন্ন	O
প্ৰান্তৰ	O
লগত	O
গুৱাহাটী	B-LOC
চহৰৰ	O
যাতায়ত	O
ব্যৱস্থা	O
অতি	O
সুচল	O
।	O

মহাবাহুৰ	B-LOC
পাৰৰ	O
অপৰূপ	O
নৈসৰ্গৰ	O
মাজৰ	O
এই	O
পাৰ্কখন	O
সঁচাই	O
আকৰ্ষণীয়	O
।	O

কাৰবাৰটো	O
কেনেকুৱা	O
চাই	O
ললো	O
।	O

ঔষধ	O
আৰু	O
প্ৰসাধনৰ	O
সামগ্ৰী	O
একেলগে	O
পোৱা	O
যায়	O
।	O

ইৰুপ্পু	B-LOC
জলপ্ৰপাত	I-LOC
,	O
এব্বে	B-LOC
জলপ্ৰপাত	I-LOC
,	O
বাইলেক্কুপীৰ	B-LOC
বৌদ্ধ	O
ভাস্কৰ্য	O
আদিৰ	O
দৰে	O
অনেক	O
দৰ্শনীয়	O
স্থানে	O
ক'ৰ্গত	B-LOC
আপোনাৰ	O
কাৰণে	O
অপেক্ষা	O
কৰি	O
আছে	O
।	O

পৰিহৰেশ্বৰ	B-LOC
দেৱালয়ৰ	I-LOC
মূল	O
বিগ্ৰহটো	O
হৈছে	O
শিৱ	B-PER
গোসাঁইৰ	O
।	O

ফলত	O
১৭৮৮	B-YEAR
চনৰ	I-YEAR
জানুৱাৰী	O
মাহত	O
মোৱামৰীয়াই	B-MISC
পুনৰ	O
আহোম	B-MISC
ৰাজধানী	O
অধিকাৰ	O
কৰে	O
।	O

কাডৰ্খন	O
ভিতৰলৈ	O
সোমাই	O
গল	O
।	O

সময়ৰ	O
ব্যৱধান	O
আছিল	O
চাৰে	O
তিনি	O
ঘণ্টা	O
।	O

উল্লেখযোগ্য	O
যে	O
তলাতল	B-LOC
ঘৰৰ	I-LOC
যি	O
সাতোটা	O
মহল	O
আছিল	O
তাৰ	O
মাটিৰ	O
তলৰমহলাৰ	O
পৰা	O
দিখৌ	B-LOC
নদী	I-LOC
আৰু	O
গড়গাঁৱৰ	B-LOC
কাৰেংঘৰলৈ	B-LOC
দুটা	O
সুৰংগ	O
আছিল	O
।	O

পথৰ	O
কাষৰ	O
দোকান	O
-	O
বজাৰ	O
,	O
অনুষ্ঠান	O
-	O
প্ৰতিষ্ঠান	O
ক'তোৱেই	O
ইংৰাজী	B-MISC
আৰু	O
হিন্দী	B-MISC
ভাষাত	O
লিখিত	O
বেনাৰ	O
,	O
ছাইনব'ৰ্ড	O
চকুত	O
পৰা	O
নাছিল	O
।	O

পূব	B-LOC
কাৰ্বি	I-LOC
আংলং	I-LOC
অভয়াৰণ্য	I-LOC
অসমৰ	B-LOC
কাৰ্বি	B-ORG
আংলং	I-ORG
স্বায়ত্ত্ব	I-ORG
শাসিত	I-ORG
পৰিষদৰ	I-ORG
অন্তৰ্গত	O
এখন	O
বন্যপ্ৰাণী	O
অভয়াৰণ্য	O
।	O

১৯৯১	B-YEAR
চনৰ	I-YEAR
লোকপিয়লৰ	O
তুলনাত	O
বৃদ্ধিৰ	O
হাৰ	O
২৪.৭২%	O
।	O

ই	O
গুৱাহাটীৰ	B-LOC
পৰা	O
প্ৰায়	O
২০	O
কি:মি:	O
দূৰৈত	O
অৱস্থিত	O
।	O

হোষ্টেলৰ	O
ছাল	O
বতাহে	O
উৰুৱাই	O
নিয়া	O
।	O

গড়গাঁৱৰ	B-LOC
পৰা	O
ৰংপুৰ	B-LOC
আৰু	O
ৰংপুৰৰ	B-LOC
পৰা	O
যোৰহাটলৈ	B-LOC
আহোম	B-MISC
ৰাজ্যৰ	O
ৰাজধানী	O
সলনি	O
হোৱাত	O
পিছলৈ	O
এই	O
দেৱালয়	O
বৰ্তমানৰ	O
ঠাইত	O
স্থাপিত	O
কৰা	O
হয়	O
।	O

বৰ	O
ভাল	O
লাগিল	O
।	O

ই	O
সমুদ্ৰ	O
পৃষ্ঠৰ	O
পৰা	O
৫৪	O
মিটাৰ	O
ওপৰত	O
অৱস্থিত	O
।	O

দেৱীয়ে	O
নিজৰ	O
সেনাৰ	O
সৈতে	O
কামৰূপলৈ	B-LOC
আহে	O
।	O

বিমানত	O
ৰাতিটো	O
কেনেকৈ	O
পাৰ	O
হ'ল	O
গমেই	O
নাপালো	O
।	O

১৯৭৪	B-YEAR
চনৰ	I-YEAR
১১	B-DATE
ফেব্ৰুৱাৰী	I-DATE
তাৰিখে	O
কেন্দ্ৰীয়	O
চৰকাৰে	O
৪৩০	O
বৰ্গ	O
কি.	O
মি.	O
মাটিকালিৰে	O
আগুৰা	O
কাজিৰঙাক	B-LOC
আনুষ্ঠানিক	O
ভাৱে	O
ৰাষ্ট্ৰীয়	O
উদ্যানৰ	O
স্বীকৃতি	O
দিয়ে	O
।	O

ছয়	O
নম্বৰ	O
ফলিখন	O
মামৰ	O
ধৰা	O
হেতুকে	O
টুকুৰা	O
টুকুৰ	O
হৈছিল	O
আৰু	O
পিছলৈ	O
হেৰাইছিল	O
।	O

মাজে	O
মাজে	O
ঘেঁহু	O
আৰু	O
বাদামৰ	O
খেতি	O
।	O

বৃহদাকাৰ	O
নৃত্যাংগনাসকলৰ	O
কাষত	O
থিয়	O
দিয়াৰ	O
ক্ষেত্ৰত	O
পুৰুষসকলক	O
অধিক	O
উৎসাহী	O
যেন	O
পৰিলক্ষিত	O
হৈছিল	O
।	O

সেই	O
সময়ত	O
ইয়াৰ	O
মাটি	O
-	O
কালি	O
আছিল	O
২৩২	O
বৰ্গ	O
কি.	O
মি.	O
।	O

কাছাৰী	B-LOC
ঘাটৰ	I-LOC
পৰা	O
ফেৰিৰে	O
ব্ৰহ্মপুত্ৰৰ	B-LOC
উত্তৰ	O
দিশত	O
উপস্থিত	O
হ'লো	O
।	O

পেঁ	O
-	O
পেঁ	O
,	O
ভে	O
-	O
ভুঁ	O
নাই	O
।	O

ফ্ৰান্স	B-LOC
কিন্তু	O
বেছিদিন	O
টিকিব	O
নোৱাৰিলে	O
,	O
কাৰণ	O
ফ্ৰান্সে	B-LOC
দেশখন	O
বিভিন্ন	O
বাগত	O
বিভক্ত	O
কৰি	O
শাসন	O
কৰিবলৈ	O
অভিলাষ	O
কৰিছিল	O
।	O

এই	O
থানখন	O
প্ৰথমতে	O
খেৰৰে	O
নিৰ্মাণ	O
কৰা	O
হৈছিল	O
।	O

তাৰোপৰি	O
বিভিন্ন	O
উৎসৱ	O
,	O
পূৰ্ণিমা	O
,	O
অমাৱস্যা	O
আদিত	O
ওদালবাক্ৰা	B-LOC
গাওঁখনৰে	O
বাসিন্দাসকলে	O
কাম	O
-	O
কাজ	O
চলাই	O
নিয়াত	O
প্ৰত্যক্ষভাবে	O
অংশগ্ৰহণ	O
কৰে	O
আৰু	O
আইসকলে	O
নাম	O
-	O
কীৰ্তন	O
ধৰে	O
।	O

১৯৮৬	B-YEAR
চনৰ	I-YEAR
১৬	B-DATE
মাৰ্চ	I-DATE
মাহত	O
এই	O
সংগ্ৰহালয়টো	O
অসমৰ	B-LOC
গুৱাহাটীস্থিত	B-LOC
সংগ্ৰহালয়	O
পৰিৱেশকৰ	O
অধীনত	O
স্থাপন	O
কৰা	O
হৈছিল	O
।	O

ঘৰত	O
মাক	O
আৰু	O
তাই	O
।	O

ইয়াতে	O
সময়ে	O
সময়ে	O
সাংস্কৃতিক	O
অনুষ্ঠান	O
তথা	O
বিভিন্ন	O
সামাজিক	O
কাৰ্যসূচী	O
লোৱা	O
হয়	O
।	O

১৯৭০	B-YEAR
চনত	I-YEAR
ইয়াক	O
পূৰ্ণ	O
জিলাৰ	O
মৰ্য্যদা	O
দিয়া	O
হয়	O
।	O

অসমৰ	B-LOC
অন্যান্য	O
স্থানৰপৰা	O
তিনিচুকীয়ালৈ	B-LOC
ৰেল	O
আৰু	O
পথ	O
পৰিবহণৰ	O
সু	O
-	O
ব্যৱস্থা	O
আছে	O
।	O

অসম	B-ORG
ৰাজ্যিক	I-ORG
সংগ্ৰহালয়ত	I-ORG
মুঠতে	O
১৩৮০২টা	O
সম্পদ	O
আছে	O
।	O

পৰ্বতৰ	O
উপৰিভাগত	O
থকা	O
আনটো	O
মন্দিৰত	O
এটি	O
অতি	O
ধুনীয়া	O
অনন্তশায়ী	O
বিষ্ণুমূৰ্তি	O
আছে	O
।	O

পূৰ্বতে	O
সত্ৰৰ	O
ভূমি	O
১৩৯২	B-YEAR
খ্ৰীষ্টাব্দত	I-YEAR
সদধাপুৰ	B-LOC
বা	O
শদিয়া	B-LOC
ৰাজ্যৰ	O
চুতীয়া	O
ৰজা	O
সত্যনাৰায়ণে	B-PER
বিষ্ণু	B-ENT
পূজা	I-ENT
কৰিবলৈ	O
নাৰায়ণ	B-PER
দ্বিজক	I-PER
দান	O
কৰিছিল	O
আৰু	O
লগতে	O
মন্দিৰ	O
এটা	O
নিৰ্মাণ	O
কৰা	O
হৈছিল	O
।	O

এই	O
দ'ল	O
দুটাকে	O
নামতি	B-LOC
দ'ল	I-LOC
বোলে	O
।	O

ইয়াত	O
কীৰ্তিমুখ	B-PER
,	O
কলামকৰা	B-PER
,	O
ফাংনাম	B-PER
শিৱ	B-PER
,	O
শ্ৰীধৰ	B-PER
ৰুদ্ৰ	B-PER
,	O
লক্ষ্মী	B-PER
-	I-PER
নাৰায়ণ	I-PER
,	O
হৰ	B-PER
-	I-PER
গৌৰী	I-PER
,	O
ৰাসলীলা	O
,	O
সৰ্পদেৱতা	B-PER
,	O
প্ৰণাম	O
ধ্যান	O
,	O
পদ্ম	O
চক্ৰ	O
,	O
ৰাম	B-PER
,	O
ৰাৱণ	B-PER
,	O
সুগ্ৰীৱ	B-PER
আদিৰ	O
ভাস্কৰ্য	O
পোৱা	O
গৈছে	O
।	O

বটলটো	O
খোলাৰ	O
কায়দা	O
বেলেগ	O
।	O

অভয়াৰণ্যখনৰ	O
কাষতে	O
নেচাৰ্ছ	B-ORG
বেকনৰ	I-ORG
তপোবন	O
নামেৰে	O
এটি	O
আশ্ৰম	O
আছে	O
।	O

অটো	O
চলাই	O
গৈ	O
থাকোতে	O
নামাজৰ	O
সময়	O
হ'ল	O
।	O

নিজকেই	O
কেনেকুৱা	O
যেন	O
লাগিল	O
।	O

নৈশ	O
ক্লাবটো	O
ডা:	O
বাচাৰহঁতৰ	B-PER
আগদিনাৰ	O
চিনাকি	O
।	O

কিন্তু	O
সময়	O
।	O

এই	O
প্ৰকল্পটোৰ	O
বাবেই	O
ড॰	O
ভূপেন	B-PER
হাজৰিকাই	I-PER
তেওৰ	O
কালজয়ী	O
কপিলী	B-ENT
কপিলী	I-ENT
ৰাংঢালী	I-ENT
ছোৱালী	I-ENT
গীতটোৰ	O
সৃ্ষ্টি	O
কৰিছিল	O
।	O

তেওঁলোকৰ	O
কথা	O
কোনে	O
ভাবে	O
।	O

দুই	O
-	O
তিনিজন	O
মানুহে	O
তলৰ	O
মদনকুৰি	B-LOC
নামৰ	O
মৰা	O
নৈখনৰ	O
পৰা	O
ভাৰ	O
বৈ	O
পানী	O
অনাটো	O
আমাৰ	O
চকুত	O
পৰিছে	O
।	O

এই	O
ডলফিন	B-LOC
নোজ	I-LOC
চাবৰ	O
বাবে	O
বহু	O
দেসী	O
-	O
বিদেশী	O
পৰ্যটকৰ	O
সোঁত	O
বয়	O
।	O

স্থানীয়	O
লোকসকলে	O
কলি	O
আইৰ	O
থানত	O
পূজা	O
দি	O
কৃষিকৰ্মত	O
ধৰে	O
।	O

আগেয়ে	O
এই	O
গড়খাৱৈটোত	O
বাৰমাহে	O
পানী	O
আছিল	O
।	O

এই	O
বুঢ়া	O
বা	O
লিঙ্গই	O
পশুপতি	B-PER
বা	O
বুঢ়া	B-PER
গোঁসাই	I-PER
নামেৰে	O
খ্যাত	O
।	O

প্ৰথম	O
ৰবৰৰ	O
মোজা	O
ইয়াতে	O
আৱিস্কাৰ	O
হৈছিল	O
।	O

ভাঙি	O
পেলোৱা	O
হৈছিল	O
মঠ	O
-	O
মন্দিৰ	O
।	O

১৮৭৪	B-YEAR
চনত	I-YEAR
যেতিয়া	O
ল'ৰ্ড	B-PER
নৰ্থব্ৰুকে	I-PER
অসম	B-LOC
ভ্ৰমণৰ	O
সিদ্ধান্ত	O
লয়	O
,	O
স্থানীয়	O
প্ৰসাশনে	O
তেওঁক	O
অসমত	B-LOC
এক	O
উষ্ণ	O
আদৰণি	O
জনোৱাৰ	O
যো	O
-	O
জা	O
আৰম্ভ	O
কৰে	O
।	O

বাণ	B-PER
ৰজাৰ	O
জীয়ৰী	O
ঊষাৰ	B-PER
সৌন্দৰ্য্য	O
আছিল	O
জগত	O
বিখ্যাত	O
।	O

ইয়াৰে	O
নলবাৰী	B-LOC
অঞ্চলত	O
সদৰামীনৰ	O
দায়িত্ব	O
দিছিল	O
গৰ্গৰাম	B-PER
বৰুৱাৰ	I-PER
ওপৰত	O
।	O

কষ্ট	O
আৰু	O
কৃতকাৰ্যতাৰ	O
আহৰিত	O
তেওঁৰ	O
জীৱনৰ	O
সমষ্ট	O
ধন	O
জনতাৰ	O
কল্যানৰ	O
বাবে	O
ব্যৱহাৰ	O
হোৱাটোৱেই	O
ত্যাগৰ	O
এক	O
মহান	O
নিদৰ্শন	O
।	O

ৰাষ্ট্ৰীয়	B-LOC
ঘাইপথ	I-LOC
৩৭এ	I-LOC
যোৰহাটক	B-LOC
অসমৰ	B-LOC
আন	O
ঠাইসমূহৰ	O
লগত	O
সংযোগ	O
কৰিছে	O
।	O

প্ৰধান	O
ষ্টেচন	O
শিমলুগুৰি	B-FAC
।	O

বাহু	B-LOC
ফ'ৰ্টৰ	I-LOC
পৰা	O
আগুৱাই	O
গলে	O
পোৱা	O
য়ায	O
মহামায়াৰ	B-LOC
মন্দিৰ	I-LOC
।	O

ফুৰিবলৈ	O
বুলি	O
লণ্ডনৰ	B-LOC
পৰা	O
যাবলৈ	O
ওলাওঁতেই	O
গীতা	B-PER
আৰু	O
পৱিত্ৰই	B-PER
বৰ	O
আন্তৰিকতাৰে	O
কৈছিল	O
আমাৰ	O
ইয়াত	O
বিহু	O
পাতিব	O
,	O
গতিকে	O
তোমালোকে	O
সোনকালে	O
ঘূৰি	O
আহিবা	O
।	O

ইয়াত	O
থকা	O
গংগা	B-PER
-	O
যমুনাৰ	B-PER
মূৰ্তি	O
দুটাৰ	O
শৈল	O
-	O
ভাস্কৰ্য	O
মসৃণ	O
আৰু	O
স্পষ্ট	O
।	O

তাৰ	O
ওপৰত	O
আন	O
এখন	O
ৰথচক্ৰৰ	O
পাট	O
আছে	O
।	O

কিন্তু	O
কিয়	O
অৰ্থ	O
সুধিছা	O
পলুদা	B-PER
?	O

বিষ্ণুৰ	B-PER
এক	O
অৱতাৰ	O
হয়গ্ৰীৱক	B-PER
ইয়াত	O
পূজা	O
-	O
অৰ্চনা	O
কৰা	O
হয়	O
।	O

দিল্লীৰ	B-LOC
ইন্দিৰা	B-FAC
গান্ধী	I-FAC
আন্তৰ্জাতিক	I-FAC
বিমানবন্দৰৰ	I-FAC
পৰা	O
শেষ	O
নিসা	O
দুই	O
বাজি	O
চল্লিছ	O
মিনিট	O
যাওঁতে	O
ইটালিয়ান	B-ORG
এয়াৰলাইনছৰ	I-ORG
বিমানেৰে	O
আমি	O
ৰোম	B-LOC
অভিমুখে	O
উৰা	O
মাৰিলোঁ	O
।	O

মই	O
বুজা	O
নাছিলো	O
কিয়	O
তেনেকৈ	O
কৈছিল	O
-	O
বহুত	O
দিন	O
পিচত	O
বুজিছিলো	O
সেই	O
শব্দটৰ	O
অৰ্থ	O
।	O

দুই	O
একে	O
ইংৰাজী	B-MISC
ক'ব	O
পাৰে	O
।	O

শিৱ	O
লিংগত	O
দিয়া	O
পদ্য	O
অৰ্ঘ্য	O
যোনিপীঠেৰে	O
গৈ	O
মন্দিৰ	O
সংলগ্ন	O
কুণ্ডত	O
পৰাৰ	O
ব্যৱস্থা	O
আছে	O
।	O

সেই	O
সময়ত	O
ৰেংথং	B-PER
ৰাভা	I-PER
আৰু	O
সূৰ্য	B-PER
ৰাভা	I-PER
নামৰ	O
দুজন	O
লোকে	O
এদিন	O
চিকাৰৰ	O
উদ্দেশ্যে	O
সেই	O
শিলবোৰৰ	O
ওপৰত	O
বিচৰণ	O
কৰি	O
আছিল	O
।	O

পইচা	O
দিব	O
খোজাত	O
তাৰ	O
প্ৰধানজনে	O
লব'লৈ	O
অস্বীকাৰ	O
কৰিলে	O
।	O

সিহঁত	O
স্কুললৈ	O
গৈছে	O
।	O

সি	O
হ'ল	O
কলম্বোৰ	B-LOC
গাড়ীবোৰৰ	O
নম্বৰ	O
।	O

দলটিয়ে	O
নিতান্তই	O
ভ্ৰান্ত	O
ধাৰণা	O
এটা	O
লৈ	O
যোৱা	O
স্বাভাবিক	O
।	O

মন্দিৰৰ	O
প্ৰৱেশ	O
তোৰণৰ	O
গাতে	O
লাগি	O
আছে	O
গণেশ	O
মন্দিৰটো	O
।	O

কলম্বোৰ	B-LOC
সকলো	O
গাড়ীৰে	O
নাম্বাৰ	O
প্লেটত	O
এটা	O
মোহৰৰ	O
ছবি	O
দেখা	O
পাইছিলোঁ	O
।	O

২০১১	B-YEAR
চনৰ	I-YEAR
লোকপিয়ল	O
অনুসৰি	O
ইয়াৰ	O
জনসংখ্যা	O
৯৬২৩৩৪	O
জন	O
।	O

ৰজাদুৱাৰৰ	B-LOC
চন্দ্ৰভাৰতী	B-LOC
পাহাৰত	I-LOC
অৱস্থিত	O
এই	O
মন্দিৰৰ	O
চৌপাশৰ	O
নৈসৰ্গয়ো	O
পৰ্যটকক	O
অনাবিল	O
তৃপ্তি	O
দান	O
কৰে	O
।	O

ইয়াত	O
ক্ৰিকেটৰ	O
বাবে	O
যোৰহাট	B-FAC
জিমখানা	I-FAC
খেলপথাৰও	O
আছে	O
।	O

এই	O
বনাঞ্চলক	O
১৯৭২	B-YEAR
চনত	I-YEAR
বন্যপ্ৰাণী	O
অভয়াৰণ্যৰ	O
স্বীকৃতি	O
প্ৰদান	O
কৰা	O
হয়	O
।	O

চক্ৰশিলা	B-LOC
অভয়াৰণ্য	I-LOC
অসমৰ	B-LOC
ধুবুৰী	B-LOC
আৰু	O
কোকৰাঝাৰ	B-LOC
জিলাৰ	O
অন্তৰ্গত	O
অভয়াৰণ্য	O
।	O

১৯০৬	B-YEAR
চনত	I-YEAR
সেই	O
সময়ৰ	O
উপায়ুক্ত	O
এইচ	B-PER
ডব্লিউ	I-PER
জি	I-PER
ক'লে	I-PER
তেজপুৰৰ	B-LOC
বিভিন্ন	O
ঠাইত	O
আলাই	O
-	O
আথানি	O
হৈ	O
পৰি	O
থকা	O
মনোমহা	O
শিলত	O
খোদিত	O
মূৰ্তি	O
গোটাই	O
এক	O
উদ্যান	O
গঢ়াৰ	O
চেষ্টা	O
কৰিছিল	O
।	O

বিষ্ণুৰ	B-PER
বৰত	O
মুণিয়ে	O
সন্ধ্যা	B-LOC
,	O
ললিতা	B-LOC
আৰু	O
কান্তা	B-LOC
নামৰ	O
তিনিটা	O
ধাৰাৰে	O
গংগাৰ	O
নমাই	O
আনি	O
স্নান	O
কৰি	O
পাপৰ	O
পৰা	O
মুক্ত	O
হৈছিল	O
।	O

তেওঁৰ	O
নাম	O
নৱেল	B-PER
ভিলানী	I-PER
।	O

ডুবিত	B-LOC
দেৱদাসী	B-ENT
নৃত্যৰ	I-ENT
প্ৰচলন	O
কৰাবলৈ	O
কনৌজৰ	B-LOC
পৰা	O
ব্ৰাহ্মণ	O
বা	O
পূজাৰী	O
,	O
হাজোৰ	B-LOC
পৰা	O
মালাকৰ	O
আৰু	O
দেৰগাঁও	B-LOC
নেঘেৰিটিঙৰ	B-LOC
পৰা	O
গায়ন	O
-	O
বায়ন	O
আৰু	O
দেৱদাসী	O
অনা	O
হৈছিল	O
।	O

দ'লটোৰ	O
বেৰৰ	O
সাতহাত	O
ওখত	O
এটা	O
কাৰ্নিচ	O
আছে	O
।	O

আমাৰ	O
টিকট	O
তলৰ	O
মহলাত	O
।	O

চাৰিটা	O
ডাঙৰ	O
ডাঙৰ	O
ডলফিন	O
লৈ	O
পানীৰ	O
মাজত	O
জাঁপ	O
মৰা	O
,	O
খোজ	O
কঢ়া	O
,	O
নাচা	O
,	O
বকা	O
খেলা	O
আদি	O
বিভিন্ন	O
খেলা	O
দেখুৱালে	O
ছিলিয়ন	O
কেইটায়ো	O
।	O

স্বাৰ্থপৰ	O
চহৰীয়া	O
চিন্তা	O
।	O

তাই	O
সন্মতি	O
জনাই	O
বিদায	O
ল'লে	O
।	O

তদুপৰি	O
এই	O
অৰণ্যত	O
সৰু	O
সৰু	O
ঘাঁহনিও	O
পৰিলক্ষিত	O
হয়	O
।	O

অলপ	O
বহিলে	O
পচণ্ড	O
মতে	O
খানা	O
খাব	O
পাৰে	O
।	O

মেপ	O
আকিব	O
দিছিল	O
।	O

পদ্ম	B-PER
বা	O
বাদুলা	B-PER
আতাই	I-PER
টুনি	B-LOC
নৈৰ	I-LOC
পাৰত	O
কমলাবাৰীত	B-LOC
মাধৱদেৱৰ	B-PER
শিষ্য	O
হিচাপে	O
উজনিত	O
এই	O
সত্ৰখন	O
স্থাপন	O
কৰে	O
।	O

১৯৫০	B-YEAR
চনৰ	I-YEAR
ফেব্ৰৱাৰী	O
মাহৰ	O
কথা	O
।	O

অসমীয়া	B-MISC
বান্দৰ	O
,	O
টুপীমূৰীয়া	O
বান্দৰ	O
,	O
দল	O
-	O
হৰিণা	O
,	O
বন	O
-	O
ৰৌ	O
,	O
বাদুলি	O
,	O
মলুৱা	O
বান্দৰ	O
,	O
লাজুকী	O
বান্দৰ	O
,	O
গাহৰি	O
-	O
নেজীয়া	O
বান্দৰ	O
,	O
খটীয়া	O
পহু	O
,	O
শিয়াল	O
,	O
শৰপহু	O
,	O
সুগৰী	O
পহু	O
,	O
হলৌ	O
বান্দৰ	O
উল্লেখযোগ্য	O
।	O

শ্ৰীকৃষ্ণই	B-PER
তেতিয়া	O
সেই	O
ঠাইতে	O
ৰথ	O
ৰাখি	O
বেদনিধিৰ	B-PER
গালে	O
-	O
মুখে	O
পানী	O
ছটিয়াই	O
দিয়াত	O
তেওঁৰ	O
চেতনা	O
ঘূৰি	O
আহে	O
।	O

মানস	B-LOC
ৰাষ্ট্ৰীয়	I-LOC
উদ্যান	I-LOC
অধোক্ৰান্তীয়	O
মণ্ডলৰ	O
অন্তৰ্ভুক্ত	O
আৰু	O
ইয়াৰ	O
জলবায়ু	O
সেমেকা	O
তথা	O
ক্ৰান্তীয়	O
ধৰণৰ	O
।	O

তেওঁলোকৰ	O
বহুতো	O
যজমান	O
দেশ	O
বিভাজনৰ	O
পিচতো	O
পূৰ্ব	O
বঙ্গত	O
আছিল	O
।	O

গুৱাহাটী	B-LOC
মহানগৰীৰ	O
পাণবজাৰ	B-LOC
নামে	O
ঠাইত	O
মহাবাহু	O
ব্ৰহ্মপুত্ৰৰ	B-LOC
দক্ষিণ	O
পাৰে	O
থকা	O
শুক্ৰেশ্বৰ	B-LOC
বা	O
ইটাখুলি	B-LOC
পাহাৰত	I-LOC
মন্দিৰটো	O
অৱস্থিত	O
।	O

হল	O
ৰ	O
সীৰলুত	O
উদ্ধাৰ	O
হোৱা	O
হেতুকে	O
মন্দিৰটোৰ	O
নামো	O
হলেশ্বৰ	O
ৰখা	O
হয়	O
।	O

তোমালোকক	O
অশেষ	O
ধন্যবাদ	O
।	O

জমদগ্নি	B-PER
ৰাম	I-PER
,	O
অৰ্থাৎ	O
পৰশুৰামে	B-PER
পিতৃ	O
বাক্য	O
পালি	O
মাতৃ	O
ৰেণুকাক	B-PER
শিৰচ্ছেদ	O
কৰে	O
।	O

দৌলৰ	O
গৰ্ভগৃহৰ	O
ভিতৰৰ	O
বেৰবোৰ	O
ভগ্ন	O
।	O

চাহ	O
-	O
কফিৰটো	O
কথাই	O
নাই	O
।	O

থুপ	O
কমপ্লেক্সেৰ	O
এটা	O
আকৰ্ষণীয়	O
বৈশিষ্ট্য	O
হ'ল	O
নৱম	O
-	O
দশম	O
শতাব্দীত	O
,	O
যেতিয়া	O
এই	O
অঞ্চলটো	O
হিন্দু	B-MISC
পেনথিয়ানসকলে	O
অনুসৰীসকলৰ	O
দখল	O
আছিল	O
,	O
ইউনিপিথ	O
আৰু	O
শৈল	O
শিলৰ	O
উপৰ	O
চেনেল	O
স্পাউটৰ	O
লগত	O
শিৱ	O
লিংগবোৰ	O
খোদিত	O
কৰাৰ	O
চেষ্টা	O
চলোৱা	O
হৈছিল	O
।	O

এই	O
মূৰ্তিটোৰ	O
আকাৰ	O
৩২	O
x	O
১৬	O
ছে:	O
মি:	O
।	O

এইবোৰ	O
কাম	O
তেওঁলোকে	O
আজৰি	O
পৰত	O
কৰে	O
।	O

ভিয়েটনামৰ	B-LOC
পুৰুষ	O
-	O
মহিলা	O
উভয়ে	O
অত্যন্ত	O
পৰিশ্ৰমী	O
।	O

ফাকুৱা	B-LOC
দ'লৰ	I-LOC
পৰা	O
পৰা	O
অলপ	O
আঁতৰত	O
অৱস্থিত	O
হৰগৌৰী	B-LOC
দেৱালয়	I-LOC
।	O

কুঁৱলীভৰা	O
অৰম্যৰ	O
মাজৰ	O
অকোৱা	O
-	O
পকোৱা	O
ৰাস্তা	O
এটাৰে	O
আপুনি	O
পৰিভ্ৰমণ	O
কৰিছে	O
।	O

এই	O
জয়সাগৰ	B-LOC
পুখুৰীৰ	I-LOC
পৰা	O
ৰংপুৰৰ	B-LOC
তলাতল	B-LOC
ঘৰলৈ	I-LOC
পানী	O
যোগান	O
ধৰা	O
হৈছিল	O
আৰু	O
ইয়াৰ	O
দৈঘ্য	O
২	O
কিলোমিটাৰমান	O
আছিল	O
।	O

মন্দিৰটোৰ	O
উজ্জল	O
গপুৰাম	O
আৰু	O
অতি	O
ধুনীয়া	O
বিমান	O
অৰ্থাৎ	O
কুপলাৰ	O
সৌন্দৰ্য	O
বিশ্বৰ	O
ভিতৰতে	O
সমাদৃত	O
।	O

পাল	O
বংশীয়	O
ৰজাসকল	O
শৈৱপন্থী	O
আছিল	O
যদিও	O
তেওঁলোকে	O
শক্তিবাদৰো	O
যথেষ্ট	O
পৃষ্ঠপোষকতা	O
কৰিছিল	O
।	O

শক্তিয়ে	B-PER
তাৰ	O
পৰিয়ালৰ	O
সকলোকে	O
অসমৰ	B-PER
বন্ধুমহলৰ	O
লগত	O
চিনাকি	O
কৰাই	O
দিছিল	O
।	O

প্ৰথম	O
বিশ্ব	O
যুদ্ধৰ	O
আগলৈকে	O
তুৰস্কৰ	B-LOC
অট'মান	B-LOC
সাম্ৰাজ্যই	O
ইষ্টানবুলৰপৰা	B-LOC
ছিৰিয়াৰ	B-LOC
লগতে	O
লেবানন	B-LOC
ফ্ৰান্সৰ	B-LOC
অধীনলৈ	O
আনিছিল	O
।	O

বিশ্বমানৰ	O
বুলি	O
ক'ব	O
পৰাকৈ	O
মানপূৰ্ণ	O
।	O

উমানন্দ	B-LOC
দ্বীপত	I-LOC
সিঁচৰঁতি	O
হৈ	O
থকা	O
বিভিন্ন	O
শিলত	O
ভাস্কৰ্যৰ	O
নমুনা	O
দেখিবলৈ	O
পোৱা	O
যায়	O
।	O

সকলোৱে	O
জুমি	O
চালো	O
আৰু	O
ফটো	O
ললো	O
।	O

পাহাৰটোক	O
ঊষা	B-LOC
পাহাৰ	I-LOC
বুলিও	O
কোৱা	O
হয়	O
।	O

নীলিম	O
আকাশ	O
।	O

অৱশ্যে	O
ৰণবীৰেশ্বৰ	B-LOC
মন্দিৰ	I-LOC
আৰু	O
পীৰ	B-LOC
খো	I-LOC
গুহাটো	I-LOC
মহাশিৱৰাত্ৰি	B-ENT
উৎসৱ	O
জাকজমকীয়াকৈ	O
মহা	O
আড়ম্বৰপূৰ্ণভাৱে	O
পতা	O
হয়	O
।	O

আমাৰ	O
ঘৰৰ	O
কাষৰ	O
পথাৰবোৰত	O
বানপানী	O
হ'লে	O
এনেদৰে	O
নিগনিবোৰ	O
আমাৰ	O
ঘৰ	O
আৰু	O
ভঁড়ালত	O
সোমাবলৈ	O
দৌৰি	O
আহে	O
।	O

ইয়াক	O
১৯৭৪	B-YEAR
চনত	I-YEAR
সংৰক্ষিত	O
বনাঞ্চল	O
আৰু	O
১৯৯৫	B-YEAR
চনত	I-YEAR
বন্যপ্ৰাণী	O
অভয়াৰণ্য	O
হিচাপে	O
স্বীকৃতি	O
দিয়া	O
হয়	O
।	O

পূৰ্বতে	O
ই	O
যোৰহাট	B-LOC
জিলাৰ	O
এটা	O
মহকুমা	O
আছিল	O
।	O

সপ্তদললৈ	B-LOC
অহাৰ	O
পথত	O
শ্ৰীকৃষ্ণৰ	B-PER
ৰথৰ	O
ঘোঁৰা	O
এই	O
ঠাইত	O
জিৰাইছিল	O
।	O

এক	O
প্ৰণালীবদ্ধ	O
ৰীতিৰে	O
পালে	O
পালে	O
এই	O
নাম	O
গোৱা	O
হয়	O
কাৰণে	O
ইয়াক	O
পালনাম	B-ENT
আখ্যা	O
দিয়া	O
হৈছে	O
।	O

আৰু	O
ফটো	O
উঠিলো	O
।	O

তেওঁ	O
চৰাই	O
থকা	O
গৰুজাকৰ	O
পৰাই	O
নিতৌ	O
এজনী	O
গাইগৰু	O
সংগোপনে	O
পাহাৰলৈ	O
উঠি	O
গৈ	O
এখন	O
চোতাল	O
যেন	O
বৃহৎ	O
শিল	O
এচটাৰ	O
এডোখৰ	O
নিৰ্দিষ্ট	O
স্থানত	O
নিজ	O
ওহাৰৰ	O
পৰা	O
গাখীৰ	O
ঢালি	O
দিছিল	O
।	O

ডুমডুমা	B-LOC
,	O
ৰূপাই	B-LOC
পাৰ	O
হৈ	O
আমি	O
উপনীত	O
হৈছিলো	O
প্ৰাকৃতিক	O
সৌন্দৰ্যই	O
আগুৰি	O
থকা	O
নামচাইত	B-LOC
।	O

ইম্ফলৰ	B-LOC
আটাইতকৈ	O
নিকটবৰ্তী	O
ৰেল	O
ষ্টেচনটো	O
হ'ল	O
ডিমাপুৰ	B-FAC
।	O

ওমানত	B-LOC
বাস	O
কৰা	O
মাৰাঠী	B-MISC
লোকসকলে	O
সাধাৰণতে	O
গণপতি	B-ENT
পূজা	I-ENT
আয়োজন	O
কৰে	O
।	O

মাজুলী	B-LOC
সত্ৰীয়া	O
পৰম্পৰাৰ	O
কেন্দ্ৰস্থল	O
।	O

এই	O
যাত্ৰাত	O
তেখেতে	O
অকল	O
গঁড়ৰ	O
খুৰাৰ	O
ছাপ	O
দেখা	O
পায়	O
,	O
এটাও	O
গঁড়	O
দেখিবলৈ	O
নাপালে	O
।	O

শুই	O
দিলে	O
জপিয়াই	O
উঠে	O
।	O

পেলালে	O
তিনিওজনেই	O
পৰিম	O
।	O

দাঁত	O
ঠিকে	O
আছে	O
।	O

ৰোগমুক্ত	O
কৰিব	O
পাৰি	O
।	O

ভগ্লা	B-LOC
দীৰ্ঘটন	O
নদী	O
।	O

শক্তিৰ	B-PER
পৰিবাৰে	O
আমাক	O
আথে	O
-	O
বেথে	O
বহিবলৈ	O
দিছিল	O
।	O

নিশাট	B-LOC
আৰু	O
শালিমাৰ	B-LOC
এই	O
দুয়োখন	O
বাগৰ	O
নিৰ্মাণশৈলী	O
আৰু	O
কাৰিকৰী	O
কৌশল	O
অতি	O
উন্নতমানৰ	O
।	O

ৰজা	O
জয়ধ্বজ	B-PER
সিংহই	I-PER
১৫৭৫	B-YEAR
চনত	I-YEAR
ভূমি	O
,	O
দেউৰী	O
-	O
ভাগতী	O
,	O
যোগনীয়া	O
সমলীয়া	O
দি	O
আউনি	O
পাণৰ	O
আটি	O
কাটি	O
গোবিন্দ	B-PER
ঠাকুৰক	I-PER
স্থাপন	O
কৰি	O
আউনী	B-LOC
আটি	I-LOC
সত্ৰ	I-LOC
পাতি	O
দিয়ে	O
।	O

প্ৰবাদ	O
মতে	O
টিলাটোৰ	O
ওপৰত	O
নেঘেৰি	O
চৰাইৰ	O
খোৰোং	O
আছিল	O
বাবে	O
ইয়াৰ	O
নাম	O
নেঘেৰিটিং	O
ৰখা	O
হয়	O
।	O

নাক	O
ঘোৰঘোৰাই	O
শুই	O
আছে	O
।	O

ডা:	O
মঞ্জু	B-PER
নাথেও	I-PER
আমাক	O
লগ	O
ধৰিবলৈ	O
আহিল	O
।	O

ভিমাসুৰে	B-PER
আৰাধনাত	O
মগ্ন	O
প্ৰিয়ধৰ্মনক	B-PER
আক্ৰমণ	O
কৰে	O
,	O
কিন্তু	O
তেওঁৰ	O
তৰোৱালে	O
গৈ	O
প্ৰিয়ধৰ্মনে	B-PER
আৰাধনা	O
কৰা	O
শিৱলিংগত	O
আঘাত	O
হানে	O
।	O

যোৱা	O
২০০২	B-YEAR
চনৰ	I-YEAR
২৯	B-DATE
মাৰ্চৰ	I-DATE
পৰা	O
২৫	B-DATE
এপ্ৰিললৈ	I-DATE
২৬	O
দিন	O
আয়াৰলেণ্ডত	B-LOC
আছিলোঁ	O
।	O

অৱশ্যে	O
ছীটত	O
বহাৰ	O
আগতে	O
বাছৰ	O
লাগেজ	O
কেবিনত	O
আমাৰ	O
বেগ	O
-	O
বাকচ	O
আদি	O
ড্ৰাইভাৰজনে	O
থান	O
-	O
থিত	O
লগাই	O
থোৱা	O
চাই	O
নিশ্চিত	O
হৈ	O
গ'লোঁ	O
।	O

এই	O
দৌলৰ	O
কাষতে	O
এটা	O
পুখুৰীও	O
খন্দা	O
হৈছিল	O
।	O

যোৰহাট	B-ORG
জিমখানা	I-ORG
ক্লাবত	I-ORG
নটা	O
গাঁত	O
থকা	O
গ'ল্ফ	O
ক'ৰ্ছ	O
আছে	O
।	O

কুকুৰাকটী	B-LOC
থান	I-LOC
মঙ্গলদৈৰ	B-LOC
চোখা	B-LOC
মৌজাত	O
।	O

বছৰেকীয়া	O
বানপানী	O
আৰু	O
মাত্ৰধিক	O
বৰষুণ	O
বন্য	O
জীৱৰ	O
মৃত্যুৰ	O
এটা	O
বৃহৎ	O
কাৰণ	O
,	O
লগতে	O
সংৰক্ষণৰ	O
কাঠামোৰো	O
ই	O
ক্ষতিসাধন	O
কৰে	O
।	O

হাফলঙৰ	B-LOC
১২%	O
জনসংখ্যাৰ	O
বয়স	O
ছয়বছৰৰ	O
অনুৰ্ধৰ	O
।	O

সেই	O
অভিজ্ঞতা	O
অতুলনীয়	O
।	O

কমাৰকুচিত	B-LOC
ধৰ্মপ্ৰচাৰ	O
কৰি	O
থকাৰ	O
সময়ত	O
তেঁওলোকে	O
বিল	O
এখনৰ	O
পানী	O
ব্যৱহাৰ	O
কৰি	O
আছিল	O
।	O

ষ্টেচনত	O
বাকী	O
মানুহ	O
নাই	O
।	O

আনহাতে	O
কিছু	O
পণ্ডিতে	O
দ্বিতীয়	O
শতিকাৰ	O
নাগাংক	B-PER
ৰজাইহে	O
বিল্বেশ্বৰ	B-LOC
দেৱালয়	I-LOC
নিৰ্মাণ	O
কৰিছিল	O
বুলি	O
মত	O
প্ৰকাশ	O
কৰিছে	O
।	O

ব্যক্তিগত	O
ঘৰত	O
ছেপ্‌টিক	O
টেংকৰ	O
জনপ্ৰিয়তা	O
অধিক	O
।	O

বিষ্ণুৰ	B-PER
নাভিমণ্ডসৰপৰা	O
ওলোৱা	O
পদ্মত	O
ব্ৰহ্মা	B-PER
বহি	O
আছে	O
আৰু	O
একাষত	O
মধু	B-PER
কৈটভ	I-PER
অসুৰ	O
আৰু	O
মহামায়া	B-PER
থিয়	O
হৈ	O
আছে	O
।	O

মহানগৰীৰ	O
যান্ত্ৰিকতাৰ	O
আৰু	O
কোলাহলৰ	O
পৰা	O
শতযোজন	O
দূৰত	O
অৱস্থিত	O
গাঁওখন	O
যেন	O
এখন	O
স্বপ্নৰাজ্য	O
।	O

কিয়	O
কছাৰী	B-MISC
ছোৱালী	O
হিড়িম্বাক	B-PER
ইয়াতে	O
বিয়া	O
কৰোৱা	O
নাছিল	O
?	O

বিভিন্ন	O
প্ৰজাতিৰ	O
আৰ্কিডো	O
বনাঞ্চলখনৰ	O
অমূল্য	O
সম্পদ	O
ৰূপে	O
চিহ্নিত	O
হৈছে	O
।	O

ইয়াত	O
কৃষিৰ	O
ওপৰত	O
সকলোৱে	O
অধিক	O
গুৰুত্ব	O
দিয়ে	O
।	O

নদী	O
বন্দৰ	O
হিচাপে	O
গুৱাহাটী	B-LOC
আগৰেপৰাই	O
এক	O
গুৰুত্বপূৰ্ণ	O
প্ৰশাসনিক	O
আৰু	O
বাণিজ্যিক	O
কেন্দ্ৰৰূপে	O
বিবেচিত	O
হৈ	O
আহিছে	O
।	O

অভয়াৰণ্যখনক	O
আৱৰি	O
থকা	O
চাহ	O
বাগিছাসমূহে	O
প্ৰব্ৰজনকাৰী	O
জীৱসমূহৰ	O
বাবে	O
এক	O
ভৌগোলিক	O
বাধাৰ	O
সৃষ্টি	O
কৰে	O
।	O

উত্তৰফালৰ	O
পৰা	O
ওপৰভাগলৈ	O
দ্বিতীয়	O
,	O
তৃতীয়	O
,	O
চতুৰ্থ	O
আৰু	O
ষষ্ঠ	O
বেৰত	O
১	O
টাকৈ	O
মুঠ	O
৩	O
টা	O
কুন্দ্ৰাক্ষ	O
আছে	O
।	O

ব্ৰিটিছৰ	O
শাসন	O
কালত	O
বগীবিল	B-LOC
ঘাটৰ	I-LOC
পৰা	O
ডিব্ৰুগড়	B-LOC
চহৰলৈ	O
ৰে'ল	O
চলিছিল	O
।	O

ইয়াত	O
থকা	O
ভাস্কৰ	B-PER
বৰ্মাৰ	I-PER
তাম্ৰলিপিৰ	O
পৰা	O
এই	O
দেৱালয়ৰ	O
বৈশিষ্ট্য	O
আৰু	O
প্ৰাচীনতাৰ	O
উমান	O
পোৱা	O
যায়	O
।	O

তলাতল	B-LOC
ঘৰৰ	I-LOC
পৰা	O
পশ্চিমে	O
কিছু	O
কি:মি:	O
গ'লেই	O
ৰংঘৰতো	B-LOC
অৱস্থিত	O
।	O

বাইদেউ	O
অনিমা	B-PER
গুহৰ	I-PER
তৃতীয়	B-MISC
বিশ্ববাসিনীৰ	I-MISC
আমেৰিকা	B-LOC
ভ্ৰমণত	O
এই	O
নিগ্ৰো	B-MISC
সকলৰ	O
হিংসতাৰ	O
কথা	O
মাজে	O
মাজে	O
উল্লেখ	O
আছে	O
।	O

বিমান	O
বন্দৰৰ	O
বাহিৰত	O
অনেক	O
মানুহ	O
।	O

মওলিনঙত	B-LOC
থকাৰ	O
একমাত্ৰ	O
ব্যৱস্থা	O
হৈছে	O
মওলিনঙৰ	B-FAC
গেষ্ট	I-FAC
হাউছ	I-FAC
।	O

দক্ষিণ	O
পাৰলৈ	O
উঠাই	O
নিয়াৰ	O
পাছত	O
ইয়াৰ	O
নাম	O
সলনি	O
কৰা	O
হয়	O
।	O

গাড়ীৰ	O
পৰা	O
নামি	O
তাৰ	O
এখন	O
ছবি	O
তুলিলোঁ	O
।	O

কম	O
বেছি	O
পৰিমাণে	O
পৰ্যটকো	O
দেখিবলৈ	O
পোৱা	O
যায়	O
।	O

পুনৰ	O
১৯৯৯	B-YEAR
চনত	I-YEAR
৩৪০	O
বৰ্গ	O
কি:মি:ৰ	O
অভয়াৰণ্যখনক	O
ৰাষ্ট্ৰীয়	O
উদ্যানলৈ	O
উন্নীত	O
কৰি	O
ডিব্ৰু	B-LOC
-	I-LOC
ছৈখোৱা	I-LOC
ৰাষ্ট্ৰীয়	I-LOC
উদ্যান	I-LOC
হিচাবে	O
চৰকাৰী	O
স্বীকৃতি	O
প্ৰদান	O
কৰা	O
হৈছিল	O
।	O

মূল	B-LOC
কমলাবাৰী	I-LOC
,	O
উত্তৰ	B-LOC
কমলাবাৰী	I-LOC
,	O
মধ্য	B-LOC
কমলাবাৰী	I-LOC
আৰু	O
নতুন	B-LOC
কমলাবাৰী	I-LOC
।	O

বিভিন	O
আসনবিশিষ্ট	O
শৃংগাৰ	O
ৰসপ্ৰধান	O
মূৰ্তিৰাজিৰ	O
বাবে	O
মদন	B-PER
কামদেৱক	I-PER
অসমৰ	B-LOC
খাজুৰাহো	O
আখ্যা	O
দিয়া	O
হৈছে	O
।	O

পুশুৰামকুণ্ড	B-LOC
দৰ্শন	O
কৰিবলৈ	O
ভাৰতৰ	B-LOC
বিভিন্ন	O
ঠাইৰ	O
পৰা	O
সাধু	O
-	O
সন্ন্যাসী	O
আহে	O
।	O

ই	O
পূব	B-LOC
ভাৰতৰ	I-LOC
প্ৰথমটো	O
বায়ুসেনাৰ	O
বিমানঘাটি	O
।	O

কলম্বোত	B-LOC
অটোৰিক্সাক	O
টুক	O
-	O
টুক	O
বুলি	O
কয়	O
।	O

সৰু	O
বুলি	O
বাকী	O
দুজনে	O
মোকেই	O
বহিবলৈ	O
দিছিলো	O
।	O

বুজি	O
পালো	O
আমেৰিকাৰ	B-LOC
বজাৰখনো	O
বহুজাতিক	O
কোম্পানীৰ	O
হাতত	O
।	O

ইতিমধ্যে	O
শিলডোখৰ	O
কোৰ	O
ঘাপ	O
লাগি	O
এডোখৰ	O
কটা	O
গৈছিলেই	O
।	O

৬	O
-	O
৫৫ত	O
ট্ৰেইন	O
এৰিলে	O
।	O

১৮৬৯	B-YEAR
চনত	I-YEAR
যোৰহাটক	B-LOC
শিৱসাগৰ	B-LOC
জিলাৰ	O
অন্তৰ্গত	O
এটা	O
মহকুমা	O
হিচাপে	O
স্বীকৃতি	O
দিয়া	O
হয়	O
আৰু	O
১৯১১	B-YEAR
চনত	I-YEAR
যোৰহাটক	B-LOC
শিৱসাগৰ	B-LOC
জিলাৰ	O
সদৰ	O
ঠাই	O
বুলি	O
ঘোষণা	O
কৰা	O
হয়	O
।	O

ওপৰত	O
কোৱা	O
হৈছে	O
যে	O
চতুৰ্থ	B-ORG
অসম	I-ORG
আৰক্ষী	I-ORG
বাহিনীয়ে	I-ORG
মন্দিৰটো	O
পোন	O
-	O
প্ৰথমে	O
স্থাপন	O
কৰি	O
দিছিল	O
;	O
কিন্তু	O
তথাপিও	O
বৰ্তমান	O
গাওঁখনৰ	O
ৰাইজেই	O
ইয়াৰ	O
সমস্ত	O
পৰিচালনা	O
কৰে	O
।	O

বিশ্বৰ	O
দৰ্শনীয়	O
দেশবোৰৰ	O
তালিকাৰ	O
তৃতীয়	O
স্থানত	O
থকা	O
স্পেইনৰ	B-LOC
আটাইতকৈ	O
আকৰ্ষণীয়	O
ঠাই	O
কেইখনমানৰ	O
বিষয়ে	O
দিয়া	O
হৈছে	O
সাধাৰণ	O
চিনাকি	O
।	O

এওঁলোকৰ	O
দিনতে	O
১৯৩৫	B-YEAR
খ্ৰীষ্টাব্দত	I-YEAR
বৰ্তমান	O
বাংলাদেশৰ	B-LOC
আৰু	O
তেতিয়াৰ	O
পূৰ্ববংগৰ	B-LOC
পৰা	O
ৰাজমিস্ত্ৰী	O
আনি	O
চাৰিকোণীয়া	O
বিশিষ্ট	O
পকী	O
মন্দিৰ	O
নিৰ্মাণ	O
কৰা	O
হয়	O
।	O

সুন্দৰীদিয়ালৈ	B-LOC
আহি	O
মাধবদৱেে	B-PER
পোনতে	O
বৈনায়েক	O
ৰামদাসৰ	B-PER
ঘৰত	O
থাকিবলৈ	O
লয়	O
যদিও	O
পিছত	O
খীৰা	B-PER
মৰল	I-PER
নামৰে	O
ব্যক্তিৰ	O
পুত্ৰ	O
মাধব	B-PER
মৰলে	I-PER
দান	O
কৰা	O
মাটিত	O
গৃহ	O
সাজি	O
থাকিবলৈ	O
লয়	O
।	O

মাজুলীৰ	B-LOC
জলবায়ু	O
বলিলে	O
মৌচুমী	O
জলবায়ু	O
বুলিয়ে	O
কোৱা	O
যায়	O
।	O

ছাত্ৰ	O
-	O
ছাত্ৰী	O
আৰু	O
সাধাৰণ	O
লোকক	O
বিজ্ঞান	O
বিষয়টোৰ	O
প্ৰতি	O
আগ্ৰহী	O
কৰি	O
তোলাই	O
বিজ্ঞান	O
কেন্দ্ৰটো	O
প্ৰতিষ্ঠা	O
কৰাৰ	O
মূল	O
উদ্দেশ্য	O
।	O

অৱশ্যে	O
পাছলৈ	O
এই	O
উদ্যানখন	O
মহাৰাজ	O
ৰণজিৎ	B-PER
সিং	I-PER
আৰু	O
হৰি	B-PER
সিঙেও	I-PER
যথেষ্ট	O
উন্নীতকৰণ	O
কৰিছিল	O
।	O

হঠাত	O
পেটটো	B-PER
পকাই	O
উঠিল	O
।	O

ইয়াত	O
দুটা	O
আহোম	B-MISC
যুগৰ	O
শিলালিপি	O
উদ্ধাৰ	O
হৈছে	O
আৰু	O
বৰ্তমান	O
যাদুঘৰত	O
সংৰক্ষণৰ	O
বাবে	O
ৰখা	O
হৈছে	O
।	O

ই	O
বৃহত্তৰ	O
দিহিং	B-LOC
পাটকাই	I-LOC
বৰ্ষাৰণ্যৰ	I-LOC
এক	O
অংশ	O
।	O

উদ্যানখনে	O
সাঙুৰি	O
লোৱা	O
এলেকাৰ	O
ভিতৰত	O
৫০৮.৬২	O
বৰ্গ	O
কিলোমিটাৰৰ	O
ৰিপু	B-LOC
সংৰক্ষিত	I-LOC
বনাঞ্চলৰ	I-LOC
উত্তৰাংশ	O
অন্তৰ্ভুক্ত	O
হৈছে	O
।	O

ইয়াৰ	O
ভিতৰত	O
প্ৰৱেশ	O
কৰিবলৈ	O
এখনি	O
দুৱাৰ	O
থাকে	O
।	O

এনেতে	O
টিটিই	O
জনে	O
আমাৰ	O
আসনৰ	O
ওপৰত	O
লগাই	O
থোৱা	O
ষ্টিকাৰটো	O
বাল্টিমোৰ	B-LOC
।	O

আগতে	O
উল্লেখ	O
কৰা	O
ইংৰাজী	O
স্পেনীচ	O
ইংৰাজী	O
অভিধানখন	O
কিনিলো	O
।	O

ইয়াৰ	O
ভিতৰত	O
পুৰুষ	O
আৰু	O
মহিলাৰ	O
পৃথকভাৱে	O
গড়	O
সাক্ষৰতাৰ	O
হাৰ	O
হ'ল	O
৪৩%	O
আৰু	O
১৯%	O
।	O

দেৱালয়ৰ	O
দেৱালত	O
উমা	O
-	O
মহেশ্বৰত	O
মদন	O
ৰতিৰূপেৰে	O
পূজা	O
কৰা	O
হয়	O
।	O

সুবৰ্ণভূমি	B-FAC
বিমানবন্দৰ	I-FAC
যাক	O
(	O
নিউ	B-FAC
বেংকক	I-FAC
ইণ্টাৰনেচনেল	I-FAC
এয়াৰপ'ৰ্ট	I-FAC
,	O
এন	B-FAC
বি	I-FAC
আই	I-FAC
এ)	I-FAC
বুলি	O
জনা	O
যায়	O
।	O

মহামায়া	B-LOC
ধামৰ	I-LOC
নিকটৱৰ্তী	O
বিমানবন্দৰ	O
বন্দৰ	O
হৈছে	O
৩৪	O
কি:মি:	O
দূৰত্বত	O
অৱস্থিত	O
ৰূপসী	B-FAC
বিমানবন্দৰ	I-FAC
।	O

শিৱসাগৰ	B-LOC
অসমৰ	B-LOC
শিৱসাগৰ	B-LOC
জিলাৰ	O
এখন	O
গুৰুত্বপূৰ্ণ	O
নগৰ	O
আৰু	O
জিলা	O
সদৰ	O
।	O

যোৰহাটৰ	B-LOC
বিধায়ক	O
ৰাণা	B-PER
গোস্বামীয়ে	I-PER
কয়	O
যে	O
,	O
এই	O
বিজ্ঞান	O
কেন্দ্ৰ	O
আৰু	O
তাৰকা	O
গৃহই	O
বিজ্ঞান	O
আৰু	O
প্ৰযুক্তিবিদ্যাৰ	O
ক্ষেত্ৰত	O
এক	O
নতুন	O
মাত্ৰা	O
প্ৰদান	O
কৰাৰ	O
লগতে	O
সমগ্ৰ	O
উজনি	O
অসমৰ	B-LOC
ছা্ত্ৰ	O
-	O
ছাত্ৰীৰ	O
মাজত	O
বিজ্ঞান	O
শিক্ষা	O
জনপ্ৰিয়কৰণত	O
সহায়	O
কৰিব	O
।	O

মন্দিৰৰ	O
শেষৰ	O
অংশ	O
আহোম	B-MISC
স্বৰ্গদেউ	O
ৰাজেশ্বৰ	B-PER
সিংহৰ	I-PER
দিনত	O
সংযোজন	O
কৰা	O
হয়	O
।	O

গুৱাহাটীৰ	B-LOC
পৰা	O
ইয়ালৈ	O
৩৯	B-LOC
নং	I-LOC
ৰাষ্ট্ৰীয়	I-LOC
ঘাইপথেদি	I-LOC
ইয়ালৈ	O
অহা	O
-	O
যোৱা	O
কৰাৰ	O
সু	O
-	O
ব্যৱস্থা	O
আছে	O
।	O

তাৰ	O
ওপৰত	O
লানি	O
পাতি	O
পাঁচটা	O
মূৰ্তি	O
আছে	O
।	O

বুৰঞ্জীবিদ	O
সদানন্দ	B-PER
চলিহাই	I-PER
এই	O
শৈল	O
-	O
তোৰণখন	O
গুপ্তযুগত	O
নিৰ্মিত	O
দেওগড়	B-LOC
মন্দিৰৰ	I-LOC
প্ৰৱেশদ্বাৰৰ	O
লগত	O
সাদৃশ্য	O
আছে	O
বুলি	O
উল্লেখ	O
কৰিছে	O
।	O

গৰ্ভগৃহলৈ	O
সোমাই	O
যোৱা	O
ডাঙৰ	O
কোঠালিটো	O
ইটাৰে	O
সজা	O
আৰু	O
৪০	O
ফুট×২০	O
ফুট	O
আকাৰৰ	O
।	O

বিটসমূহৰ	O
পৰিচালনা	O
একোজন	O
বনপালকৰ	O
তত্ত্বাৱধানত	O
থাকে	O
।	O

নিশাট	B-LOC
বাগৰ	I-LOC
পৰা	O
অতি	O
সুন্দৰভাৱে	O
দেখা	O
পোৱা	O
যায়	O
এই	O
দৰগাহ	B-LOC
শ্বৰীফ	I-LOC
।	O

মহাভাৰত	B-MISC
আৰু	O
ৰামায়ন	B-MISC
অধ্যয়ন	O
কৰিলে	O
এই	O
সম্বন্ধে	O
জানিব	O
পাৰি	O
।	O

তেওঁ	O
কাশীৰ	B-LOC
পৰা	O
আহি	O
নিজ	O
ৰাজ্যৰ	O
ভিতৰত	O
দ্বিতীয়	O
এখন	O
কাশীধাম	B-LOC
স্থাপন	O
কৰাৰ	O
মনস্থ	O
কৰি	O
এতিয়াৰ	O
লুহিতৰ	B-LOC
পাৰত	O
বিশ্বনাথ	B-LOC
ঘাটত	I-LOC
নিৰ্মাণ	O
কাৰ্য	O
আৰম্ভ	O
কৰিছিল	O
।	O

দ'লটো	O
আঠকোণীয়া	O
আৰু	O
সন্মুখৰ	O
গাতে	O
লাগি	O
আছে	O
বুলনি	O
ঘৰ	O
।	O

তাৰ	O
পাছতহে	O
এজন	O
লোকে	O
ছিংগাপুৰত	B-LOC
প্ৰৱেশ	O
কৰিব	O
পাৰে	O
।	O

খিৰিকিৰ	O
কাষত	O
বহি	O
পেৰুৰ	B-LOC
এণ্ডিজ	B-LOC
পৰ্বতমালাৰ	I-LOC
শোভা	O
চাই	O
আহিবলৈ	O
ধৰিলো	O
।	O

প্ৰথমতে	O
মোৰ	O
দোলাখনত	O
উঠিবলৈ	O
বৰ	O
বেযা	O
লাগিছিল	O
।	O

তাৰে	O
ভিতৰত	O
উল্লেখযোগ্য	O
মন্দিৰ	O
হৈছে	O
হাতীমূৰা	B-LOC
মন্দিৰ	I-LOC
।	O

হস্ততাঁত	O
গাঁও	O
অঞ্চলৰ	O
লোকৰবাবে	O
অন্যতম	O
জীৱিকাৰ	O
উপায়	O
।	O

অ'	O
ৰুকেয়া	B-PER
ৰুকেয়া	B-PER
মোৰ	O
মনত	O
পৰিল	O
।	O

তিনিচুকীয়া	B-LOC
চহৰৰপৰা	O
নিয়মিত	O
বাছ	O
সেৱা	O
,	O
টেক্সী	O
আৰু	O
অট'ৰিক্সাৰ	O
ব্যৱস্থা	O
আছে	O
।	O

১২ৰ	O
পৰা	O
১৮	O
ইঞ্চি	O
উচ্চতাৰ	O
সৰু	O
-	O
বৰ	O
আৰু	O
১২	O
টা	O
স্ফটিকৰ	O
শিৱলিংগ	O
এই	O
মন্দিৰত	O
আছে	O
।	O

মন্দিৰৰ	O
বেৰত	O
অসংখ্য	O
মৈথুনৰত	O
নৰ	O
-	O
নাৰীৰ	O
মূৰ্তি	O
খোদিত	O
কৰা	O
আছে	O
।	O

আমাৰ	O
অৱশ্যে	O
এইবোৰৰ	O
একো	O
দেখা	O
নহল	O
।	O

পৰুৱা	B-LOC
-	I-LOC
মহাভৈৰৱ	I-LOC
পথৰ	O
দাঁতিত	O
সৰু	O
টিলা	O
এটিৰ	O
ওপৰত	O
মহাভৈৰৱ	B-LOC
মন্দিৰ	I-LOC
অৱস্থিত	O
।	O

একোটা	O
খণ্ডৰ	O
প্ৰত্যেকটো	O
পৰিয়ালৰ	O
ৰোগ	O
সম্পৰ্কীয়	O
নথিপিত্ৰবোৰ	O
সুন্দৰকৈ	O
সহজে	O
পোৱাকৈ	O
ফাইলত	O
সজাই	O
থোৱা	O
আছে	O
।	O

ভাৰতীয়	B-ORG
পুৰাতত্ত্ব	I-ORG
সৰ্বেক্ষণ	I-ORG
আৰু	O
অসম	B-ORG
চৰকাৰে	I-ORG
ইয়াৰ	O
মেৰামতিৰ	O
কাম	O
হাতত	O
লৈছে	O
যদিও	O
সম্পূৰ্ণ	O
হোৱা	O
নাই	O
।	O

আহোম	B-MISC
শাসনৰ	O
প্ৰশাসনীয়	O
কেন্দ্ৰ	O
আছিল	O
ৰংপুৰ	B-LOC
নগৰ	O
।	O

যোৰহাট	B-FAC
বিমান	I-FAC
বন্দৰক	I-FAC
ৰৰৈয়া	B-FAC
বিমানবন্দৰ	I-FAC
বুলিও	O
কোৱা	O
হয়	O
।	O

ই	O
গোলাঘাট	B-LOC
চহৰৰ	O
পৰা	O
প্ৰায়	O
২৫	O
কি:মি:	O
দূৰত্বত	O
অৱস্থিত	O
।	O

এই	O
পাইকৰ	O
দায়িত্বৰ	O
পৰা	O
হাত	O
সাৰিবলৈ	O
বহুতো	O
লোকে	O
ভকতৰ	O
বেশে	O
সত্ৰসমূহত	O
থানিকা	O
পাতিছিল	O
আৰু	O
বিনা	O
পৰিশ্ৰমে	O
জীৱন	O
-	O
নিৰ্বাহ	O
কৰিছিল	O
।	O

বিদেশত	O
কেলেই	O
দেশতো	O
পৰীক্ষা	O
কৰি	O
চোৱা	O
নাই	O
।	O

এইজনা	O
কৰ্মবীৰ	O
দানী	O
ব্যক্তিয়	O
মৃত্যুক	O
সাৱটি	O
লয়	O
১৮৭৩	B-YEAR
চনৰ	I-YEAR
ডিচেম্বৰ	O
মাহৰ	O
২৪	B-DATE
তাৰিখে	I-DATE
।	O

তেওঁলোকে	O
বিশ্বাস	O
কৰে	O
যে	O
এই	O
বনৌষধি	O
বোৰে	O
প্ৰসৱ	O
বেদনা	O
অনাত	O
আৰু	O
সন্তান	O
জন্ম	O
দিয়াত	O
সহায়	O
কৰে	O
।	O

অভয়াৰণ্যখনত	O
হাতী	O
,	O
বনৰীয়া	O
গাহৰি	O
,	O
মেচেকা	O
,	O
লাজুকী	O
বান্দৰ	O
,	O
মলুৱা	O
বান্দৰ	O
,	O
হলৌ	O
বান্দৰ	O
,	O
গাহৰি	O
নেজীয়া	O
বান্দৰ	O
,	O
নাহৰফুটুকী	O
বাঘ	O
,	O
সুগৰী	O
পহু	O
,	O
শৰ	O
পহু	O
,	O
মেথোন	O
আদিৰ	O
উপৰি	O
কাছ	O
,	O
গুই	O
,	O
অজগৰ	O
,	O
নেউল	O
আদিও	O
পােৱা	O
যায়	O
।	O

বৰ্তমান	O
এই	O
তীৰ্থস্থানখন	O
বলাহী	B-LOC
চামপৰা	I-LOC
আৰু	O
সৌপাৰাৰ	B-LOC
মাজৰ	O
সোৱণশিৰি	B-LOC
নামৰ	O
ঠাইত	O
অৱস্থিত	O
।	O

এই	O
ভৱনটো	O
যোৰহাট	B-LOC
জিলাত	O
অৱস্থিত	O
।	O

দৰ্শনাৰ্থী	O
সকলেও	O
কাছকেইটিক	O
প্ৰসাদ	O
আগবঢোৱা	O
পৰিলক্ষিত	O
হয়	O
।	O

সৰু	O
সৰু	O
ধুনীয়া	O
ঘৰ	O
,	O
পৰিষ্কাৰ	O
বাট	O
-	O
পথ	O
,	O
প্ৰতিটো	O
ঘৰৰ	O
সন্মুখত	O
জকমকীয়া	O
ফুলৰ	O
বাহাৰ	O
আৰু	O
অনুপম	O
নৈসৰ্গিক	O
শোভাই	O
মওলিনংক	B-LOC
কৰি	O
তুলিছে	O
ভূস্বৰ্গ	O
স্বৰূপ	O
।	O

প্ৰত্য়েকটো	O
ঘৰৰ	O
লগতে	O
এটা	O
প্ৰকাণ্ড	O
চৌহদ	O
।	O

এনেদৰেই	O
কিছুদিন	O
অহাৰ	O
পিচত	O
দেখিলো	O
এটি	O
সুন্দৰ	O
জলপ্ৰপাত	O
;	O
ৰাস্তাৰ	O
একেবাৰে	O
কাষত	O
।	O

তালৈ	O
যোৱাৰ	O
পৰা	O
থমাচে	B-PER
যেন	O
জীৱনৰ	O
মাহাত্ম্য	O
সেই	O
কথা	O
বুজি	O
পোৱা	O
হ'ল	O
।	O

আমি	O
থকা	O
হোটেলখন	O
এখন	O
সুন্দৰ	O
স্থানত	O
পৰিণত	O
হোৱা	O
দিশত	O
আগবঢ়াতো	O
মই	O
লক্ষ্য	O
কৰিছিলোঁ	O
।	O

তেজপুৰ	B-LOC
চহৰৰ	O
উত্তৰ	O
দিশত	O
এটা	O
সৰু	O
টিলাৰ	O
ওপৰত	O
মহাভৈৰৱ	B-LOC
মন্দিৰ	I-LOC
অৱস্থিত	O
।	O

সেয়ে	O
কালক্ৰমত	O
এই	O
স্থান	O
তেজপুৰ	B-LOC
বা	O
শোণিতপুৰ	B-LOC
বুলি	O
পৰিচিত	O
হৈ	O
পৰে	O
।	O

গাওঁখনৰ	O
যুবসংঘ	B-ORG
আৰু	O
মহিলা	B-ORG
সমিতিয়ে	I-ORG
মন্দিৰৰ	O
বাবে	O
বৰ্তমান	O
ডাঙৰকৈ	O
গণেশৰ	B-PER
মূৰ্তি	O
,	O
শিৱৰ	B-PER
মূৰ্তি	O
,	O
হনুমানৰ	B-PER
মূৰ্তি	O
আদি	O
বহুতো	O
মূৰ্তি	O
তৈয়াৰ	O
কৰি	O
আৰু	O
লগতে	O
কুঁৱা	O
,	O
অন্যান্য	O
বস্তু	O
আদি	O
বান্ধি	O
দিছে	O
।	O

অভয়াৰণ্যখনত	O
থকা	O
আন	O
স্তন্যপায়ী	O
বন্যপ্ৰাণীবোৰ	O
হ'ল	O
-	O
বনৰীয়া	O
মেকুৰী	O
,	O
কেৰ্কেটুৱা	O
,	O
সুগৰী	O
পহু	O
,	O
বনৰীয়া	O
গাহৰি	O
,	O
অসমীয়া	B-MISC
বান্দৰ	O
,	O
মলুৱা	O
বান্দৰ	O
,	O
হলৌ	O
বান্দৰ	O
,	O
বনৰৌ	O
,	O
লাজুকী	O
বান্দৰ	O
,	O
মলুৱা	O
বান্দৰ	O
,	O
বাদুলী	O
,	O
টুপীমূৰীয়া	O
বান্দৰ	O
,	O
বনৰীয়া	O
গাহৰি	O
,	O
বনগৰু	O
বা	O
মেঠোন	O
,	O
বনৰীয়া	O
শহাপহু	O
,	O
সুগৰী	O
পহু	O
,	O
কেৰ্কেটুৱা	O
,	O
হেপা	O
ইত্যাদি	O
।	O

তেনেতে	O
দেখিলোঁ	O
এটা	O
নিগনি	O
আমাৰ	O
ফালে	O
দৌৰি	O
আহি	O
আছে	O
।	O

ভিয়েটনামৰ	B-LOC
সফলতাৰ	O
আঁৰত	O
বহু	O
দিশ	O
আমাৰ	O
ৰাজ্য	O
অসমৰ	B-LOC
বাবেও	O
অনুকৰণীয়	O
।	O

আজিৰ	O
তাৰিখত	O
অন্ধ্ৰপ্ৰদেশৰ	B-LOC
তেলেগু	B-ORG
দেসম	I-ORG
পাৰ্টিয়ে	I-ORG
অস্তিত্ব	O
ৰক্ষাৰ	O
প্ৰচণ্ড	O
যুঁজত	O
অৱতীৰ্ণ	O
হৈ	O
ৰৈছে	O
।	O

ডিঙিটো	O
হঠা	O
কিহবাই	O
খুন্দা	O
মাৰি	O
ধৰিলে	O
।	O

এজন	O
মানুহে	O
টিকটবোৰ	O
পৰীক্ষা	O
কৰিছে	O
।	O

ইয়াৰ	O
ভিতৰত	O
কুডঘাট	B-FAC
বাছ	I-FAC
আস্থানৰ	I-FAC
পৰা	O
পুৱা	O
ছয়	O
আৰু	O
আঠ	O
বজাত	O
দুখন	O
বাছ	O
দিঘালৈ	B-LOC
যাত্ৰা	O
আৰম্ভ	O
কৰে	O
প্ৰতিদিনে	O
।	O

কলি	B-LOC
আইৰ	I-LOC
থানৰ	I-LOC
পৰা	O
বগীবিল	B-LOC
দলং	O
নিচেই	O
কাষত	O
অৱস্থিত	O
।	O

যোৰহাটৰ	B-LOC
পৰা	O
নিমাতীঘাটলৈ	I-LOC
বাছ	O
বা	O
টেক্সীৰে	O
আৰু	O
তাৰ	O
পৰা	O
মাজুলীলৈ	B-LOC
ফেৰীৰে	O
যাত্ৰা	O
কৰিব	O
লাগে	O
।	O

উদ্যানখনৰ	O
পূব	O
আৰু	O
পশ্চিম	O
অংশৰ	O
মাজত	O
উচ্চতাৰ	O
পাৰ্থক্য	O
আছে	O
।	O

নামচাঙৰ	B-MISC
অন্তেষপুৰত	I-MISC
অৰণ্য	O
ভ্ৰমণৰ	O
সোৱাদ	O
যিদৰে	O
বৰ্ণনা	O
কৰিছে	O
ঠিক	O
তেনেদৰে	O
অৰণ্য	O
সংৰক্ষণৰ	O
ক্ষেত্ৰত	O
দেখা	O
দিয়া	O
প্ৰতিবন্ধকতাসমূহ	O
বাস্তৱ	O
ছবিও	O
দাঙি	O
ধৰিছে	O
।	O

স্বৰ্গদেউ	O
ৰুদ্ৰ	B-PER
সিংহই	I-PER
১৬৯৯	B-YEAR
খ্ৰীষ্টাব্দত	I-YEAR
নিৰ্মাণ	O
কৰা	O
শিৱ	B-LOC
দৌল	I-LOC
আৰু	O
দেৱী	B-LOC
দৌল	I-LOC
ক্ৰমে	O
জয়সাগৰ	B-LOC
পুখুৰীৰ	I-LOC
উত্তৰ	O
আৰু	O
পশ্চিম	O
পাৰত	O
অৱস্থিত	O
।	O

মাটিৰ	O
পৰা	O
ওপৰৰ	O
মন্দিৰলৈ	O
যাবলৈ	O
বুলি	O
এটা	O
খটখটি	O
বনাই	O
থোৱা	O
আছে	O
।	O

গুৱাহাটী	B-ORG
মহানগৰ	I-ORG
উন্নয়ন	I-ORG
প্ৰাধিকৰণ	I-ORG
নামৰ	O
ৰাজ্যিক	O
সংস্থা	O
বৃহত্তৰ	O
গুৱাহাটী	B-LOC
মহানগৰ	O
অঞ্চলৰ	O
পৰিকল্পনা	O
আৰু	O
বিকাশৰ	O
দায়িত্বত	O
আছে	O
।	O

উমা	B-PER
পাৰ্বতীৰ	B-PER
আন	O
এটি	O
নাম	O
।	O

মৈদামৰ	O
ভিতৰত	O
থকা	O
আপুৰুগীয়া	O
সম্পদ	O
সমূহে	O
আক্ৰমণকাৰী	O
আৰু	O
বিদেশী	O
উপনিবেশিকসকলক	O
আকৰ্ষিত	O
কৰিছিল	O
।	O

এদিন	O
ৰাতি	O
ইয়াৰ	O
ভকত	O
এজনে	O
সপোনত	O
দেখিলে	O
যে	O
,	O
বৰনামঘৰৰ	O
কাষেৰে	O
বৈ	O
যোৱা	O
নৈখন	O
সুঁতিৰ	O
বিপৰীতে	O
বৈ	O
গৈছে	O
আৰু	O
বৰনামঘৰ	O
নিৰ্মাণ	O
কৰিবৰ	O
বাবে	O
লগত	O
এজোপা	O
শাল	O
গছ	O
উটুৱাই	O
লৈ	O
আহিছে	O
।	O

গ্ৰামাঞ্চলৰ	O
ভিয়েটনামী	B-MISC
মহিলা	O
আৰু	O
প্ৰৌঢ়সকলে	O
খেতিপথাৰ	O
আৰু	O
ঘৰুৱা	O
কামকাজৰ	O
তদাৰত	O
কৰে	O
আৰু	O
ডেকা	O
গাভৰুসকল	O
দেশখনত	O
স্থাপিত	O
বহুজাতিক	O
কোম্পানি	O
বা	O
আন	O
আন	O
কামৰ	O
সন্ধানত	O
নগৰলৈ	O
ঢাপলি	O
মেলে	O
।	O

সময়ৰ	O
লগে	O
লগে	O
চিৰিয়াখানালৈ	O
ন	O
-	O
ন	O
জন্তু	O
অনা	O
হয়	O
,	O
যেনে	O
-	O
আফ্ৰিকাৰ	B-LOC
পৰা	O
চিম্পাঞ্জী	O
,	O
বগা	O
গঁড়	O
,	O
ক'লা	O
গঁড়	O
,	O
জেব্ৰা	O
,	O
অষ্ট্ৰিছ	O
,	O
আৰু	O
জিৰাফ	O
;	O
দক্ষিণ	B-LOC
আমেৰিকাৰ	I-LOC
পৰা	O
পুমা	O
,	O
জাগুৱাৰ	O
আৰু	O
লামা	O
আৰু	O
অষ্ট্ৰেলিয়াৰ	B-LOC
পৰা	O
কেংগেৰু	O
।	O

নামবৰ	B-LOC
বন্যপ্ৰাণী	I-LOC
অভয়াৰণ্যত	I-LOC
বিভিন্ন	O
প্ৰজাতিৰ	O
জীৱজন্তু	O
আৰু	O
গছ	O
-	O
গছনি	O
আছে	O
।	O

দাঁতিকাষৰীয়া	O
বিমান	O
বন্দৰ	O
হ'ল	O
মোহনবাৰী	B-FAC
(	O
ডিব্ৰুগড়	B-LOC
)	O
।	O

আমেৰিকাত	B-LOC
থকাৰ	O
দৰে	O
শাৰীৰীকভাৱে	O
অক্ষম	O
শিশুসকলৰ	O
বাবে	O
হুইল	O
চেয়াৰ	O
ট্ৰেইনিং	O
ক'ৰ্ছ	O
থাকে	O
।	O

পালবংশীয়	B-MISC
ভাষাৰ	I-MISC
উপস্থাপনৰেও	O
শিৱ	B-PER
বুঢ়া	B-PER
গোঁসাই	I-PER
নামেৰে	O
পৰিচিত	O
।	O

ইতিহাসে	O
দাবী	O
কৰা	O
মতে	O
,	O
দীপৰ	B-LOC
বিল	I-LOC
পৌৰাণিক	O
কামপীঠৰ	B-LOC
অন্তৰ্গত	O
আছিল	O
আৰু	O
মেঘালয়	B-LOC
ৰাজ্যৰ	O
শাসনকৰ্তা	O
ইয়াত	O
শাসন	O
কৰিছিল	O
বুলি	O
জনা	O
যায়	O
।	O

মাধবদেৱ	B-LOC
পুথিভঁৰাল	I-LOC
প্ৰতিষ্ঠাৰ	O
বছৰতে	O
পদ্মনাথ	B-PER
বৰুৱাৰ	I-PER
উদ্যোগত	O
হাতে	O
লিখা	O
আলোচনী	O
সাধক	O
প্ৰকাশ	O
কৰা	O
হৈছিল	O
।	O

মিলান	B-ORG
পাবলৈ	O
সময়	O
লাগিছিল	O
এঘণ্টা	O
পোন্ধৰ	O
মিনিট	O
।	O

ভাৰতৰ	B-LOC
ভিতৰত	O
এই	O
অভয়াৰণ্যত	O
সৰ্বাধিক	O
সোণালী	O
বান্দৰৰ	O
বিচৰণভূমি	O
।	O

নগৰখনৰ	O
আন্তঃগাথনিৰ	O
উন্নয়নৰ	O
বাবে	O
পৰ্যাপ্ত	O
সুবিধাৰ	O
অভাৱ	O
।	O

বৰদোৱা	B-LOC
সত্ৰত	I-LOC
শংকৰদেৱৰ	B-PER
পদশিলা	O
বা	O
ভৰিৰ	O
পটাৰ	O
চিহ্ন	O
আছে	O
।	O

চাওঁচোন	O
কি	O
হয়	O
?	O

এই	O
চৰাই	O
সমূহৰ	O
ভিতৰত	O
উল্লেখযোগ্য	O
সমূহ	O
হ'ল	O
-	O
কাঠ	O
শালিকা	O
,	O
কামচৰাই	O
,	O
ঘিলা	O
হাঁহ	O
,	O
কুটুম	O
চৰাই	O
,	O
আমৰ'লীয়া	O
হাঁহ	O
,	O
ইটাগুৰীয়া	O
,	O
হাইঠা	O
,	O
উকাহ	O
,	O
উলূম'ৰা	O
,	O
ক'লা	O
আকুহী	O
বগ	O
,	O
কণামুছৰি	O
,	O
কনুৱা	O
,	O
কাকৈশিৰা	O
,	O
কুলি	O
,	O
কুৰুলী	O
ফেঁচা	O
,	O
কুৰুৱা	O
,	O
কেঁচুখাটী	O
,	O
কেতেকী	O
,	O
কৈলাঙী	O
,	O
কোকলোঙা	O
,	O
ক'লা	O
টুনি	O
,	O
খন্তীয়া	O
হাঁহ	O
,	O
চাকৈ	O
-	O
চকোৱা	O
,	O
চাতক	O
,	O
চিলনী	O
,	O
গাং	O
শালিকা	O
,	O
কমলা	O
-	O
বুকুৰ	O
হাইঠা	O
,	O
কলীমূৰী	O
হাঁহ	O
,	O
কাকলি	O
হাঁহ	O
,	O
গো	O
-	O
বগ	O
,	O
চুটীয়া	O
শালিকা	O
,	O
বিহুৱতী	O
চৰাই	O
,	O
বুলবুলি	O
,	O
বৰ	O
বগ	O
,	O
বৰটোকোলা	O
,	O
বৰবালি	O
বগুৱা	O
,	O
দলপুঙা	O
,	O
দলমৰা	O
,	O
দহিকতৰা	O
,	O
দিনকণা	O
,	O
দীঘলনেজী	O
,	O
দেওৰাজ	O
হাঁহ	O
,	O
দৈকলা	O
,	O
বৰমূগী	O
হাঁহ	O
,	O
শৰালি	O
,	O
বৰহাইঠা	O
ইত্যাদি	O
।	O

এই	O
ৰাফটিং	O
প্ৰায়	O
১৩	O
কি:মি	O
পৰ্যন্ত	O
কৰিব	O
পৰা	O
যায়	O
।	O

ভাৰতত	B-LOC
পোৱা	O
১৪	O
বিধ	O
বান্দৰজাতীয়	O
প্ৰজাতিৰ	O
৯	O
বিধ	O
কাজিৰঙাত	B-LOC
পোৱা	O
যায়	O
।	O

ইয়াৰ	O
বাবে	O
ৰূপসিং	B-PER
বঙালক	I-PER
পুৰস্কাৰ	O
হিচাপে	O
টকা	O
দিয়া	O
হৈছিল	O
।	O

হায়েনাটোক	O
মতাৰ	O
লগে	O
লগে	O
মঞ্চলৈ	O
আহিল	O
আৰু	O
যুৱতীগৰাকীয়ে	O
যাবলৈ	O
কোৱাৰ	O
লগে	O
লগে	O
সি	O
মঞ্চ	O
ত্যাগ	O
কৰিলে	O
।	O

তাৰ	O
বাবে	O
বাৰে	O
বাৰে	O
আমি	O
তেওঁক	O
কৃতজ্ঞতা	O
জনাইছো	O
।	O

এই	O
ডেমেৰা	B-LOC
অঞ্চলত	O
ৰাজত্ব	O
কৰা	O
বৰাহু	B-PER
বিষ্ণুৰ	B-PER
সেৱক	O
মহামানিক্য	B-PER
বা	O
মহামানিফা	B-PER
ৰজাই	O
উত্তৰ	B-LOC
-	I-LOC
পূব	I-LOC
ভাৰতৰ	I-LOC
সংযোগী	O
থলুৱা	O
অসমীয়া	B-MISC
ভাষাত	O
বাল্মিকীৰ	B-PER
সংস্কৃত	O
ৰামায়ণ	B-MISC
খন	O
মাধৱ	B-PER
কন্দলীৰ	I-PER
দ্বাৰা	O
অনুবাদ	O
কৰাইছিল	O
।	O

ডিচেম্বৰ	O
২০০৭	B-YEAR
চনত	I-YEAR
পেৰুৰ	B-LOC
উচ্চতম	O
আদালতে	O
ফিডিমেৰিক	B-PER
ছ	O
বছৰৰ	O
কাৰাদণ্ড	O
আৰু	O
১৩০০০০০	O
(	O
তেৰ	O
লাখ	O
)	O
ছ'ল	O
জৰিমনা	O
বিহে	O
-	O
হত্যা	O
,	O
মানৱাধিকাৰ	O
ভঙ্গ	O
আৰু	O
ভেটি	O
লোৱাৰ	O
অপৰাধত	O
।	O

বাট	O
পথৰ	O
দুয়ো	O
কাষে	O
ফুলৰ	O
শোভা	O
,	O
শাৰী	O
-	O
শাৰী	O
গছৰ	O
লানি	O
।	O

কিন্তু	O
পইচা	O
-	O
পাতি	O
লোৱা	O
ছোৱালীজনীয়	O
ইংৰাজী	B-MISC
একেবাৰে	O
নাজানে	O
।	O

পূজাৰ	O
প্ৰসাদ	O
আদিৰ	O
বাবেই	O
হওক	O
বা	O
দৰ্শনাৰ্থীৰ	O
ব্যৱহাৰৰ	O
বাবেই	O
হওক	O
,	O
কতো	O
পানী	O
পাবলৈ	O
নাই	O
।	O

বিষ্ণুৰ	B-PER
প্ৰতিমূৰ্তিটোৰ	O
উৰিষ্যাৰ	B-LOC
পুৰীৰ	B-LOC
জগন্নাথৰ	B-PER
মূৰ্তিৰ	O
লগত	O
মিল	O
আছে	O
।	O

১৯৭৮	B-YEAR
চনত	I-YEAR
এই	O
মন্দিৰটো	O
অসম	B-ORG
চৰকাৰৰ	I-ORG
অধীনলৈ	O
যায়	O
।	O

তিনিমাইল	O
দূৰ	O
খোজ	O
কাঢ়ি	O
তালৈ	O
বনভোজ	O
খাবলৈ	O
যোৱাও	O
মন	O
কৰিবলগীয়া	O
কথা	O
।	O

তেওঁলোকে	O
তাতে	O
মাটিৰ	O
এক	O
স্তূপৰ	O
কাষত	O
গছৰ	O
শিপাত	O
বহি	O
থকা	O
এগৰাকী	O
বৃদ্ধাৰ	O
পৰা	O
জানিব	O
পাৰিলে	O
যে	O
সেই	O
স্তূপটো	O
পুৰণি	O
অধিবাসীসকলৰ	O
দেৱস্থান	O
।	O

ইয়াৰ	O
প্ৰথম	O
মহলৰ	O
ওপৰ	O
ভাগ	O
উন্মুক্ত	O
আৰু	O
কোঠালীবোৰ	O
অসমীয়া	B-MISC
গৃহবিন্যাস	O
আৰ্হিৰে	O
সজোৱা	O
।	O

তাৰে	O
এঠা	O
কামত	O
আহিল	O
।	O

বিদেশৰ	O
অপৰিসীম	O
সৌন্দৰ্য	O
আমি	O
নিজ	O
দেশৰ	O
বিভিন্ন	O
ঠাইৰ	O
মাজতো	O
বিচাৰি	O
পাওঁ	O
।	O

এই	O
ৰূপক	O
উগ্ৰতাৰা	B-PER
বা	O
এক	O
জঁটা	O
বোলে	O
।	O

প্ৰায়	O
২০০০	O
হাজাৰ	O
হেক্টৰ	O
মাটিকালিৰ	O
পাহাৰৰ	O
আৱেষ্টনিৰ	O
মাজত	O
অৱস্থিত	O
বিলখনত	O
অনেক	O
জলজ	O
কীট	O
-	O
পটংগ	O
,	O
মাছ	O
-	O
কাছ	O
আদিৰ	O
উপৰিও	O
এসময়ত	O
ঘৰিয়াল	O
থকাৰো	O
তথ্য	O
পোৱা	O
যায়	O
।	O

যাতে	O
মোনাবোৰৰ	O
পৰা	O
চেণ্ডেল	O
,	O
চাবোনৰ	O
কেচ	O
,	O
চেভিংকিট	O
,	O
জোতা	O
মোচা	O
ফাটা	O
কাপোৰ	O
আদি	O
ওলাই	O
নপৰে	O
।	O

যোৱা	O
ডেৰ	O
বছৰ	O
ধৰি	O
সাতসৰী	B-MISC
আলোচনীৰ	I-MISC
জৰিয়তে	O
পাঠক	O
ৰাইজে	O
অৰণ্য	O
ভ্ৰমণৰ	O
যে	O
এক	O
সুকীয়া	O
মাদকতা	O
আছে	O
সেইটো	O
বুজি	O
পাইছে	O
।	O

ডিব্ৰুগড়	B-LOC
চহৰৰ	O
পৰা	O
৩৭কি:মি:	O
আঁতৰত	O
অৱস্থিত	O
এখন	O
অনুপম	O
গাঁওৰ	O
নাম	O
হ'ল	O
নামফাকে	B-LOC
।	O

এলেকাটো	O
সাগৰপৃষ্ঠৰ	O
পৰা	O
প্ৰায়	O
৪৫	O
মিটাৰ	O
ৰ	O
পৰা	O
৭০	O
মিটাৰ	O
লৈ	O
উচ্চ	O
।	O

প্ৰশসত	O
,	O
মসৃন	O
ৰাজপথেদি	O
আমাৰ	O
গাডী	O
আগবাঢ়িল	O
।	O

ঘৰবোৰৰ	O
মাজত	O
দেৱাল	O
বা	O
কাটা	O
তাৰৰ	O
বেৰ	O
নাই	O
।	O

লণ্ডন	B-LOC
আই	I-LOC
চালো	O
।	O

এই	O
থানবোৰৰ	O
ভিতৰত	O
পঞ্চৰত্ন	B-LOC
পাগলাটো	O
,	O
লক্ষীগঞ্জ	B-LOC
,	O
গোপী	B-LOC
গাঁও	I-LOC
,	O
কোকৰোঝাৰ	B-LOC
আৰু	O
বঙাইগাঁওৰ	B-LOC
পাগলা	O
থান	O
প্ৰধান	O
।	O

কৃষ্ণৰ	B-PER
হাতত	O
বাণ	B-PER
যুদ্ধত	O
পৰাজিত	O
হৈ	O
সুস্থ	O
হোৱাত	O
কৃষ্ণৰ	B-PER
প্ৰতি	O
বাণৰ	B-PER
ভক্তি	O
উপজিছিল	O
আৰু	O
হৰি	O
-	O
হৰ	B-PER
অভিন্ন	O
বুলি	O
জ্ঞান	O
হৈছিল	O
।	O

মাজুলিত	B-LOC
আউনিআতি	B-LOC
সত্ৰ	I-LOC
অৱস্থিত	O
।	O

লগেলগে	O
ভগৱান	O
শিৱৰ	B-PER
ভিমাশঙ্কৰ	B-PER
ৰূপৰ	O
আৱিৰ্ভাব	O
ঘটে	O
আৰু	O
তেওঁ	O
ভিমাসুৰক	B-PER
বধ	O
কৰে	O
।	O

বাথৰুমত	O
টি	O
কাগজেৰে	O
দুটা	O
কাচৰ	O
গলাচ	O
মেৰাই	O
থোৱা	O
আছে	O
।	O

টেক্সীৰে	O
হোটেল	B-FAC
টেমলো	I-FAC
পালো	O
।	O

ইয়াৰ	O
উপৰি	O
মৈদামৰ	O
পহৰা	O
দিবলৈ	O
মৈদামীয়া	O
বুলি	O
এটা	O
ফৈদ	O
বনুৱা	O
হৈছিল	O
।	O

২.৭	O
ছল	O
আমেৰিকান	O
ৰ	O
ডলাৰৰ	O
সমান	O
।	O

ইয়াত	O
আহোম	B-MISC
ড্ৰেগন	B-PER
ঙি	I-PER
ঙাও	I-PER
খামৰ	I-PER
ভাস্কৰ্য	O
দেখা	O
যায়	O
।	O

এই	O
অভয়াৰণ্যত	O
বহুতো	O
গৰমপানীৰ	O
উঁহ	O
আৰু	O
জলপ্ৰপাত	O
আছে	O
।	O

একোটা	O
ট্ৰন্ট্টত্ৰ	O
কেইবাটাও	O
খণ্ডত	O
ভাগ	O
কৰা	O
হয়	O
।	O

গীতিমণি	B-PER
,	O
ঘৰৰ	O
পৰা	O
ওলাই	O
অহাৰ	O
মোৰ	O
কেইবাদিনো	O
হ'ল	O
।	O

এই	O
মঠৰ	O
উচ্চতা	O
৫৫	O
ফুট	O
আৰু	O
ব্যাস	O
২৪	O
ফুট	O
।	O

দ'লৰ	O
ওচৰত	O
লেহুবৰ	B-PER
ঠাকুৰৰ	I-PER
সন্ততি	O
এতিয়া	O
কেইবাঘৰো	O
আছে	O
।	O

বিভিন্ন	O
স্থানলৈ	O
যাব	O
খোজা	O
আমাৰ	O
মাজৰসকলে	O
পৰ্যটন	O
গ্ৰন্থ	O
,	O
পাণ্ডুলিপি	O
আৰু	O
পৰ্যটন	O
পুথি	O
ক্ৰয়	O
কৰিলে	O
।	O

মাউতৰ	O
দ্বাৰা	O
পৰিচালিত	O
হাতীৰে	O
বা	O
জীপ	O
আৰু	O
চাৰিচকীয়া	O
ড্ৰাইভৰ	O
অইন	O
গাড়ীৰে	O
অৰণ্যৰ	O
ভিতৰলৈ	O
যাবলৈ	O
আগতীয়াকৈ	O
বুক	O
কৰিব	O
লাগে	O
।	O

এই	O
ৰাষ্ট্ৰীয়	O
উদ্যানখন	O
কোকৰাঝাৰ	B-LOC
জিলাৰ	O
গোসাঁইগাঁও	B-LOC
মহকুমাৰ	O
কচুগাঁও	B-ORG
বন	I-ORG
সংমণ্ডলৰ	I-ORG
অন্তৰ্গত	O
।	O

অম্বুবাচীৰ	B-ENT
প্ৰবৃত্তিৰ	O
লগে	O
লগে	O
কামাখ্যা	B-LOC
ধামৰ	I-LOC
দুৱাৰ	O
বন্ধ	O
ৰখা	O
হয়	O
।	O

আমাৰ	O
ড্ৰাইভাৰজনে	O
বাহিৰত	O
এটা	O
বুতাম	O
টিপি	O
দিলত	O
,	O
ভিতৰৰ	O
পৰা	O
কোনোবাই	O
গ্ৰাহক	O
অহা	O
বুলি	O
গেটখন	O
বিজুলী	O
বুতাম	O
টিপি	O
দিলত	O
নিজে	O
নিজে	O
খোল	O
খাই	O
গ'ল	O
।	O

কম্পিউটাৰত	O
সকলোবোৰ	O
আছে	O
।	O

টেক্সী	O
এখন	O
ললো	O
।	O

ডিব্ৰুগড়ৰ	B-LOC
জগন্নাথ	B-LOC
মন্দিৰ	I-LOC
পুৰীত	B-LOC
অৱস্থিত	O
জগন্নাথ	B-LOC
মন্দিৰৰ	I-LOC
আৰ্হি	O
হিচাপে	O
লৈ	O
নিৰ্মাণ	O
কৰা	O
হৈছে	O
।	O

ব্যক্তিগত	O
আৰু	O
অসম	B-ORG
ৰাজ্যিক	I-ORG
পৰিবহণ	I-ORG
নিগমৰ	I-ORG
চিটী	O
বাছৰ	O
উপৰিও	O
ৰাজ্যিক	B-ORG
পৰিবহণ	I-ORG
নিগমৰ	I-ORG
শীত	O
-	O
তাপ	O
নিয়ন্ত্ৰিত	O
চিটী	O
বাছো	O
উপলব্ধ	O
।	O

মাধবদেৱৰ	B-PER
দিনৰ	O
পৰাই	O
দুজনা	O
গুৰু	O
আৰু	O
আন	O
আন	O
আতা	O
-	O
আতৈসৱৰ	O
ৰচিত	O
বহু	O
আপুৰুগীয়া	O
সাঁচিপাতত	O
লিখা	O
পুথি	O
সত্ৰত	O
সংৰক্ষিত	O
হৈ	O
আছে	O
।	O

শীত	O
কালত	O
দীপৰ	B-LOC
বিলৰ	I-LOC
পৰিসৰ	O
কমি	O
যোৱাৰ	O
ফলত	O
স্থানীয়	O
বাসিন্দা	O
সকলে	O
বিলৰ	O
পলসুৱা	O
মাটিত	O
খেতি	O
কৰে	O
।	O

পৰ্যটকৰ	O
সুবিধাৰ	O
বাবে	O
অৰণ্য	O
দৰ্শনৰ	O
হেতু	O
জীপ	O
চাফাৰী	O
আৰু	O
হাতীৰ	O
ব্যৱস্থা	O
আছে	O
।	O

হড়কঁপোৱা	O
বতাহ	O
আৰু	O
কুঁৱলীৰ	O
দৰে	O
থকা	O
পানীৰ	O
কণিকাই	O
আমাক	O
তিযাই	O
পেলালে	O
।	O

প্ৰথম	O
দৃষ্টিত	O
কুচকোক	B-LOC
পুৰণি	O
অভিজাতৰ	O
চহৰ	O
বুজিব	O
পাৰি	O
।	O

উত্তৰফালৰ	O
ফালৰ	O
লানিৰ	O
আঠকোণীয়া	O
পূজা	O
ঘৰৰ	O
ওচৰত	O
থকা	O
ৰাজকীয়	O
কোঠাকেইটাৰ	O
বাহিৰে	O
আনবোৰ	O
বৰ্তমান	O
দেখা	O
নাযায়	O
।	O

আপুনি	O
আচৰিত	O
হ'ব	O
যে	O
লিংগ	O
পৰিবৰ্তনকাৰীসকলে	O
মঞ্চস্থ	O
কৰা	O
দৰ্শনীবোৰ	O
অতি	O
জনপ্ৰিয়	O
হ'বলৈ	O
ধৰিছে	O
।	O

ইয়াত	O
মূলতঃ	O
চিৰসেউজীয়া	O
বনঞ্চল	O
,	O
নৈ	O
-	O
উপনৈ	O
,	O
জলাহভূমি	O
আদি	O
দেখা	O
যায়	O
।	O

সেই	O
দেৱদাসীক	O
শিৱই	B-PER
অভিশাপ	O
দিছিল	O
যে	O
তেওঁ	O
মৰ্ত্যত	O
আহি	O
কেতেকী	O
ফুল	O
হৈ	O
ফুলি	O
থাকি	O
দহি	O
দহি	O
আনক	O
সুগন্ধি	O
বিলাই	O
থাকিব	O
।	O

পোৱামক্কাত	B-LOC
জেঠ	O
মাহৰ	O
শুক্লা	O
পূৰ্ণিমাত	O
হিন্দু	B-MISC
ভক্তৰো	O
সমাগম	O
হয়	O
।	O

তদুপৰি	O
ইয়াৰ	O
আশে	O
-	O
পাশে	O
বহুতো	O
শিলত	O
কটা	O
ভাস্কৰ্য	O
দেখিবলৈ	O
পোৱা	O
যায়	O
।	O

এইটো	O
সত্য	O
যে	O
মহাৰাজ	O
জম্বুলোচনে	B-PER
প্ৰথমতে	O
জন্মু	B-LOC
নগৰখন	O
সজাইছিল	O
খ্ৰীষ্টপূৰ্ব	O
১৪	O
শতিকাত	O
তাৱি	B-LOC
নদীৰ	I-LOC
পাৰত	O
আৰু	O
বৰ্তমানৰ	O
জন্মু	B-LOC
চহৰখন	O
তাৰেই	O
পৰিৱৰ্ধিত	O
ৰূপ	O
।	O

গুৱাহাটীৰ	B-LOC
সামগ্ৰিক	O
বিকাশৰ	O
বাবে	O
শেহতীয়াকৈ	O
ৰাজ্য	O
চৰকাৰে	O
গুৱাহাটী	B-ORG
উন্নয়ন	I-ORG
বিভাগ	I-ORG
স্থাপন	O
কৰিছে	O
।	O

ঘডীৰ	O
কাটাই	O
কাটাই	O
কাম	O
।	O

স্বৰ্গদেউ	O
গৌৰীনাথ	B-PER
সিংহ	I-PER
গুৱাহাটীলৈ	B-LOC
পলাই	O
যায়	O
আৰু	O
পূৰ্ণানন্দ	B-PER
বুঢ়াগোহাঁইয়ে	I-PER
আন	O
কেইজনমান	O
বিষয়াৰ	O
সৈতে	O
ৰাজধানীতে	O
থাকে	O
।	O

স্বৰ্গদেউ	O
গৌৰীনাথ	B-PER
সিংহৰ	I-PER
দিনত	O
মোৱামৰীয়া	B-MISC
বিদ্ৰোহীসকলে	O
অন্ধ	O
চাৰিং	B-PER
ৰজাৰ	O
পুত্ৰক	O
জয়সাগৰৰ	B-LOC
পশ্চিম	O
পাৰত	O
সমাধিস্থ	O
কৰিছিল	O
।	O

ছাবমেকিনতত	O
উঠিবলৈ	O
এজনৰ	O
৫০	O
ডলাৰকৈ	O
লাগে	O
।	O

কিছু	O
সময়	O
পিছত	O
আমি	O
সু	O
-	O
প্ৰশিক্ষিত	O
জন্তুবোৰক	O
উপভোগ	O
কৰিবলৈ	O
মুক্ত	O
আকাশৰ	O
তলৰ	O
গেলেৰীত	O
বহিলোঁ	O
।	O

তেওঁলোক	O
হাঁহি	O
মুখ	O
আৰু	O
সুন্দৰ	O
চেহেৰাৰ	O
।	O

পৰিহৰেশ্বৰ	B-LOC
দেৱালয়ত	I-LOC
দেৱদাসী	B-ENT
নৃত্য	I-ENT
অনুষ্ঠিত	O
কৰা	O
হয়	O
।	O

খোৱাপানীৰ	O
সু	O
-	O
ব্যৱস্থাৰ	O
বাবে	O
কুঁৱা	O
আৰু	O
দমকলৰ	O
ব্যৱস্থা	O
আছে	O
।	O

জলগৰ্ভৰ	O
সমলবোৰ	O
উদ্ধাৰ	O
কৰি	O
এই	O
ঠাইৰ	O
ওচৰতে	O
ৰজাই	O
নতুনকৈ	O
দেওশালখন	O
প্ৰতিস্থা	O
কৰি	O
১০	O
পুৰা	O
মাটি	O
নিস্কৰ	O
কৰি	O
দিয়ে	O
।	O

আটলাণ্টিক	B-LOC
সাগৰৰ	I-LOC
পাৰত	O
থিয়	O
হৈ	O
মই	O
যেন	O
আপোন	O
পাহৰা	O
হ'লোঁ	O
।	O

কিন্তু	O
দেৱীৰ	O
ধাৰণাক	O
ভুল	O
প্ৰমাণিত	O
কৰি	O
নিশা	O
শেষ	O
হোৱাৰ	O
আগেয়ে	O
খটখটি	O
নিৰ্মাণৰ	O
কাম	O
শেষ	O
হোৱাৰ	O
উপক্ৰম	O
হ'ল	O
।	O

ইয়াৰ	O
অন্তৰাল	O
অংশ	O
৬.৫	O
ফুট	O
।	O

জিলাখনৰ	O
বিকাশ	O
সম্পৰ্কীয়	O
কাজ	O
-	O
কৰ্ম	O
স্বায়ত্ত্ব	O
শাসিত	O
পৰিষদৰ	O
দ্বাৰা	O
সঞ্চালিত	O
হয়	O
।	O

বহু	O
দিনেই	O
হ'ল	O
আয়াৰলেণ্ডলৈ	B-LOC
আমি	O
যোৱাৰ	O
;	O
কিন্তু	O
স্মৃতি	O
আজিও	O
সজীৱ	O
,	O
যেন	O
এতিয়াও	O
আয়াৰলেণ্ডে	B-LOC
আমাক	O
হাত	O
বাউলি	O
মাতিছে	O
।	O

ৰাইজে	O
গুৰুজনাৰ	O
ওচৰত	O
মূৰ	O
দোঁৱাই	O
সন্মতি	O
প্ৰকাশ	O
কৰে	O
।	O

অৱশ্যে	O
কিবা	O
কাৰণত	O
মাজতে	O
এই	O
মন্দিৰৰ	O
অস্তিত্ব	O
বিলুপ্ত	O
হৈছিল	O
আৰু	O
ওঠৰশ	O
শতিকাৰ	O
তৃতীয়	O
দশকৰ	O
আৰম্ভণিতে	O
ধৰ্মবৰ	B-PER
নামৰ	O
ব্ৰাহ্মণ	O
এজনে	O
কপিলী	O
গাই	O
এজনীয়ে	O
বিৰিণা	O
এজোপাৰ	O
ওপৰত	O
গাখীৰ	O
দান	O
কৰাৰ	O
পম	O
খেদি	O
দেৱালয়ৰ	O
বিগ্ৰহটো	O
আৱিষকাৰ	O
কৰে	O
।	O

ঐতিহাসিক	O
সত্যৰ	O
ওপৰত	O
নিৰ্ভৰ	O
কৰি	O
প্ৰায়	O
চাৰি	O
দশকৰ	O
আগৰ	O
পৰাই	O
বিভিন্ন	O
জাতি	O
,	O
উপজাতি	O
আৰু	O
অনুসন্ধিৎসু	O
লোকৰ	O
গুৰুজনাৰ	O
প্ৰতি	O
থকা	O
অসীম	O
ভক্তি	O
আৰু	O
ভক্তপ্ৰাণ	O
ৰাইজৰ	O
মাজত	O
অনুসন্ধান	O
চলি	O
আছিল	O
।	O

প্ৰকৃত	O
অৰ্থতেই	O
ই	O
পাহাৰৰ	O
ৰাণী	O
।	O

সেয়ে	O
ভক্তসকলে	O
পামহীৰ	B-LOC
এই	O
ধামকে	O
দ্বাদশ	O
জ্যোতিলিংগ	O
ৰূপে	O
বিশ্বাস	O
কৰে	O
।	O

এই	O
অংশত	O
পোৱা	O
যায়	O
কৰৈ	O
,	O
খকন	O
,	O
আজাৰ	O
,	O
লোচন	O
,	O
কহিব	O
আদি	O
।	O

ভাৰতত	B-LOC
পোৱা	O
একমাত্ৰ	O
এপ	O
হলৌ	O
বান্দৰৰ	O
নামেৰে	O
এই	O
নাম	O
দিয়া	O
হৈছিল	O
।	O

এই	O
জিলাৰ	O
কেবাখনো	O
স্থান	O
বনভোজৰ	O
দলৰ	O
বাবে	O
মনোগ্ৰাহী	O
স্থান	O
।	O

কোনোবাই	O
যদি	O
গম	O
পাই	O
যে	O
এজন	O
ভাৰতীয়ই	O
টয়লেটটো	O
লেতেৰা	O
কৰি	O
গল	O
।	O

একেবাৰে	O
চকচকা	O
।	O

‌লিখিত	O
আছে	O
যে	O
স্বৰ্গদেউ	O
চাও	B-PER
-	I-PER
লুং	I-PER
-	I-PER
চ্যুকাফাই	I-PER
পাটকাই	B-LOC
পাহাৰ	I-LOC
বগাই	O
চৰাইদেউত	B-LOC
বাহৰ	O
পাতিছিল	O
।	O

সমগ্ৰ	O
নগৰখনত	O
আছে	O
লাখ	O
লাখ	O
মটৰ	O
চাইকেল	O
আৰু	O
স্কুটি	O
।	O

জখলাৰে	O
উঠিব	O
লাগে	O
।	O

বীচ্চৰ	O
কাষত	O
মাছমৰীয়াবোৰে	O
মাছ	O
বিক্ৰী	O
কৰাত	O
ব্যস্ত	O
।	O

তেতিয়াহে	O
মন	O
কৰিলোঁ	O
-	O
সঁচাকৈয়ে	O
এখন	O
অদ্ভুট	O
মটৰ	O
চাইকেল	O
।	O

জগন্নাথ	B-LOC
মন্দিৰ	I-LOC
ডিব্ৰুগড়	B-LOC
চহৰৰ	O
পৰা	O
৭	O
কি:মি:	O
নিলগত	O
ডিব্ৰুগড়	B-LOC
-	I-LOC
তিনিচুকীয়া	I-LOC
বাইপাছ	I-LOC
পথৰ	O
দাঁতিত	O
খনিকৰ	B-LOC
নামে	O
ঠাইত	O
অৱস্থিত	O
।	O

ছোৱালী	O
এজনীয়	O
ছিটবোৰ	O
দেখুৱাই	O
দিছে	O
।	O

প্ৰকৃতিক	O
পৰিৱেশ	O
অনুযায়ী	O
জন্মু	B-LOC
আৰু	I-LOC
কাশ্মীৰ	I-LOC
প্ৰদেশখনক	O
তিনিটা	O
প্ৰধান	O
অঞ্চলত	O
ভাগ	O
কৰা	O
হৈছে	O
।	O

এইদৰে	O
তেওঁলোকে	O
আকৌ	O
পিছদিনাখন	O
সেই	O
একেটা	O
গুহাৰ	O
পৰা	O
আৱিস্কাৰ	O
কৰিলে	O
২৩	O
টা	O
মূৰ্তি	O
।	O

বিশাল	O
সেউজীয়া	O
অঞ্চল	O
,	O
ফুল	O
,	O
একেবাৰে	O
পৰিচ্ছন্ন	O
বাট	O
-	O
পথ	O
দেখি	O
মই	O
নিজকে	O
বিশ্বস	O
কৰিবলৈ	O
টান	O
পাইছিলো	O
।	O

অন্য	O
ষ্টেশ্যনৰ	O
ভিতৰত	O
সোণাৰিৰ	B-LOC
ভজো	B-FAC
আৰু	O
নামৰূপ	B-FAC
ষ্টেশ্যন	I-FAC
উল্লেখযোগ্য	O
।	O

ইয়াৰে	O
ভিতৰত	O
স্পটী	O
নামৰ	O
এটা	O
মাইকী	O
নাহৰফুটুকী	O
বাঘৰ	O
পোৱালি	O
জনপ্ৰিয়	O
হৈ	O
পৰিছিল	O
।	O

অন্তৰালৰ	O
জোখেই	O
গৰ্ভগৃহৰ	O
বেৰৰ	O
ডাঠ	O
।	O

ঘৰটোৰ	O
বৃহৎ	O
চৌহদটো	O
লোৰ	O
জোঙা	O
ৰদেৰে	O
আবৃত	O
।	O

মহিলাগৰাকীয়ে	O
কৈ	O
গ'ল	O
,	O
থাইলেণ্ডৰ	B-LOC
৯৫	O
শতাংশ	O
লোকেই	O
বৌদ্ধ	B-MISC
ধৰ্মালম্বী	O
।	O

ব্ৰিটিছ	O
উপনিবেশৰ	O
কালত	O
এই	O
নামটো	O
গৌহাটী	B-LOC
বুলি	O
কোৱা	O
হৈছিল	O
আৰু	O
১৯৮০ৰ	B-YEAR
দশকৰ	O
শেষৰফালে	O
ই	O
বৰ্তমানৰ	O
ৰূপ	O
পায়	O
।	O

তেওঁলোকে	O
বাঁহৰ	O
খুঁটা	O
ব্যৱহাৰ	O
কৰি	O
পক্ষীসমূহ	O
হত্যা	O
কৰে	O
।	O

কিন্তু	O
এই	O
মত	O
সিমান	O
বিশ্বাসযোগ্য	O
নহয়	O
।	O

প্ৰাকৃতিক	O
সৌন্দৰ্যৰে	O
ভৰপূৰ	O
এই	O
ৰাজ্যখন	O
ভাৰতৰ	B-LOC
ভিতৰতে	O
এখন	O
অতি	O
আকৰ্ষণীয়	O
আৰু	O
সুন্দৰ	O
ৰাজ্য	O
।	O

ইয়াত	O
পোৱা	O
মূৰ্তিৰ	O
ভিতৰত	O
ছহতীয়া	O
শিৱৰ	B-PER
মূৰ্তি	O
,	O
নটৰাজ	B-PER
সূৰ্য	I-PER
,	O
বৈকুণ্ঠ	B-PER
-	O
বৈষ্ণৱী	B-PER
আদি	O
বিবিধ	O
মূৰ্তিৰ	O
উপৰিও	O
এচাম	O
যৌনক্ৰিয়াৰত	O
মূৰ্তি	O
বিশেষ	O
উল্লেখযোগ্য	O
।	O

পূৰ্বে	O
বিশ্বৰ	O
বৃহত্তম	O
নদীদ্বীপ	O
বুলি	O
আমি	O
গৌৰৱ	O
কৰা	O
দ্বীপটোৰ	O
মাটিকালি	O
আছিল	O
১২৫০	O
বৰ্গমিটাৰ	O
।	O

মন্দিৰটোৰ	O
দুটা	O
বেলেগ	O
বেলেগ	O
ধৰণৰ	O
গাঁথনি	O
আছে	O
,	O
যেনে	O
-	O
বৰ্গক্ষেত্ৰ	O
আকাৰৰ	O
এখন	O
ওখ	O
মঞ্চ	O
আৰু	O
তাৰ	O
ওপৰত	O
মণ্ডপৰ	O
সৈতে	O
এটা	O
মন্দিৰ	O
।	O

মহামায়া	B-LOC
ধাম	I-LOC
কোকৰাঝাৰ	B-LOC
জিলাৰ	O
পৰ্বতযোৰা	B-LOC
মহকুমাৰ	O
বগৰীবাৰীত	B-LOC
অৱস্থিত	O
।	O

সাৱটি	O
ধৰি	O
তাই	O
আমাৰ	O
পৰা	O
বিদায়	O
ল'লে	O
।	O

আমচোং	B-LOC
অভয়াৰণ্য	I-LOC
অসমৰ	B-LOC
কামৰূপ	B-LOC
জিলাত	O
অৱস্থিত	O
এখন	O
বন্যপ্ৰাণী	O
অভয়াৰণ্য	O
।	O

হানয়	B-LOC
নগৰ	O
বাইকৰ	O
মহানগৰ	O
বুলিও	O
ক'ব	O
পাৰি	O
।	O

আমাৰ	O
পৰা	O
খিৰিকীখনৰ	O
অলপ	O
আঁতৰত	O
ল'ৰা	O
দুজনমান	O
ৰৈ	O
আছিল	O
আৰু	O
আমালৈ	O
চাই	O
কিবা	O
হয়তো	O
মন্তব্য	O
কৰিছিল	O
-	O
ৰে'লখন	O
চলিবলৈ	O
ধৰাত	O
এষাৰ	O
কথা	O
কাঁত	O
পৰিছিল	O
-	O
মাল	O
চলা	O
গিয়া	O
।	O

কিতাপৰ	O
দোকান	O
এখনত	O
সোমালো	O
।	O

পিছলৈ	O
সেই	O
সত্ৰখনৰ	O
লগতে	O
এটা	O
প্ৰকাণ্ড	O
নামঘৰ	O
সজোৱা	O
হয়	O
।	O

এটা	O
ৰঙীণ	O
পৰিৱেশত	O
আৰু	O
বৃহৎ	O
আয়োজনৰ	O
মাজত	O
এই	O
দৰ্শনী	O
আৰম্ভ	O
হৈছিল	O
।	O

সুন্দৰীদিয়া	B-LOC
সত্ৰৰ	I-LOC
ভাঁজঘৰত	O
কোচ	O
ৰজা	O
ৰঘুদেৱে	B-PER
দিয়া	O
শিলৰ	O
কৃষ্ণমূৰ্তি	O
আৰু	O
তৰুণ	B-PER
দুৱৰা	I-PER
ফুকনে	I-PER
দিয়া	O
শিলৰ	O
ৰাধা	B-PER
-	O
কৃষ্ণৰ	B-PER
মূৰ্তি	O
সংৰক্ষণ	O
কৰা	O
আছে	O
।	O

মানুহৰ	O
প্ৰতি	O
মনুহৰ	O
ব্য়ৱহাৰে	O
ওনেকুৱানো	O
হব	O
পাৰেনে	O
?	O

তাৰপাছত	O
খোজ	O
লৈছিলোঁ	O
।	O

যুদ্ধৰ	O
কথা	O
সুধিলে	O
দুখময়	O
দিনৰ	O
কথা	O
সোৱৰাই	O
দিয়াৰ	O
বেদনাত	O
প্ৰৌঢ়সকলৰ	O
মনলৈ	O
যেন	O
বিষাদৰ	O
বাবহে	O
আহে	O
।	O

২০১১	B-YEAR
চনৰ	I-YEAR
লোকপিয়ল	O
অনুসৰি	O
হাফলঙ	B-LOC
নগৰৰ	O
জনসংখ্যা	O
আছিল	O
৪৩৭৫৬	O
জন	O
।	O

কিছুমানে	O
থানৰ	O
পৰিসৰত	O
থকা	O
ঔ	O
টেঙাৰ	O
খোলাত	O
চাকি	O
জ্বলাই	O
প্ৰাৰ্থনা	O
জনায়	O
।	O

সেই	O
বাবেই	O
ইয়াৰ	O
নাম	O
পোৱা	B-LOC
মক্কা	I-LOC
হয়গৈ	O
।	O

অৱশ্যে	O
ইয়াৰ	O
কোনো	O
ঐতিহাসিক	O
প্ৰমাণ	O
নাই	O
।	O

গঠিত	O
শৈলীৰ	O
এই	O
গিৰ্জা	O
স্পেইনৰ	B-LOC
সৰ্ববৃহৎ	O
আৰু	O
সুন্দৰতম	O
গিৰ্জা	O
।	O

শিৱসাগৰ	B-LOC
,	O
চৰাইদেউত	B-LOC
আৰু	O
ব্ৰহ্মপুত্ৰ	B-LOC
উপত্যকাৰ	O
ভিন্ন	O
অংশত	O
যথেষ্ঠ	O
মৈদাম	O
দেখিবলৈ	O
পোৱা	O
যায়	O
।	O

মন্দিৰৰ	O
ভিতৰত	O
কোচ	O
ৰজা	O
ৰঘূদেৱ	B-PER
আৰু	O
আহোম	B-MISC
ৰজা	O
প্ৰমত্ত	B-PER
সিংহ	I-PER
আৰু	O
কমলেশ্বৰ	B-PER
সিংহৰ	I-PER
শিলালিপি	O
আছে	O
।	O

শ	O
শ	O
ভক্ত	O
দেৱী	O
দৰ্শনৰ	O
বাবে	O
গৈ	O
আছে	O
আৰু	O
ঘূৰিও	O
আহিছে	O
।	O

সেইবোৰ	O
এতিয়াও	O
দেৱালয়খনত	O
বিৰাজমান	O
।	O

ছয়	O
বজাত	O
শক্তি	B-PER
গাড়ী	O
লৈ	O
আহিল	O
আমাক	O
তাৰ	O
ঘৰলৈ	O
নিবলৈ	O
।	O

তোমাৰ	O
ভাগৰ	O
লগা	O
নাই	O
জানো	O
?	O

বৌদ্ধধৰ্মীসকলৰ	B-MISC
বাবেও	O
ই	O
এক	O
পবিত্ৰ	O
স্থান	O
।	O

আচৰিত	O
এওঁলোকৰ	O
লগত	O
আমাৰ	O
কৰবাত	O
কিবা	O
যোগসূত্ৰ	O
আছিল	O
নেকি	O
ভাবিব	O
লগীয়া	O
।	O

অনুগ্ৰহ	O
কৰি	O
এতিয়া	O
মোক	O
আপোনাৰ	O
মটৰ	O
বাইকখনেৰে	O
তুলি	O
নি	O
ইউনিভাৰ্চেল	B-ORG
ষ্টুডিঅ'ত	I-ORG
থৈ	O
আহকগৈ	O
,	O
বল'ক	O
।	O

ভাবি	O
ভাল	O
লাগিল	O
।	O

বাণ	B-PER
ৰজাই	O
খঙতে	O
অনিৰুদ্ধক	B-PER
বন্দী	O
কৰি	O
ৰাখে	O
।	O

তাত	O
সন্তান	O
জন্ম	O
কৰোৱাৰ	O
তিনি	O
প্ৰকাৰ	O
ব্যৱস্থা	O
আছে	O
।	O

বৰ্তমান	O
এই	O
অংশত	O
গুৱাহাটী	B-ORG
উচ্চ	I-ORG
ন্যায়ালয়ৰ	I-ORG
নিৰ্মাণ	O
কৰা	O
হয়	O
।	O

তেওঁলোকে	O
মূৰ্তিবোৰৰ	O
মাজত	O
থকা	O
ফাঁকবোৰত	O
গজি	O
উঠা	O
জৰী	O
-	O
আহতজাতীয়	O
গছবোৰ	O
ব্ল'	O
লেম্পৰ	O
সহায়েৰে	O
ধ্বংস	O
কৰাৰ	O
চেষ্টা	O
কৰিছে	O
।	O

ইয়াত	O
১২টা	O
জলাশয়	O
আৰু	O
২৬টা	O
মানৱ	O
নিৰ্মিত	O
পুখুৰী	O
আছে	O
।	O

তদুপৰি	O
প্ৰতিবছৰে	O
দেশ	O
-	O
বিদেশৰ	O
পৰা	O
অহা	O
নানা	O
পৰিভ্ৰমী	O
চৰায়ে	O
ভৰি	O
থকা	O
মজুলী	B-LOC
সকলো	O
লোকৰ	O
বাবেই	O
এক	O
আকৰ্ষণীয়	O
ঠাই	O
।	O

এই	O
ষ্টেশ্যনত	O
মাত্ৰ	O
ব্ৰহ্মপুত্ৰ	B-MISC
মেইল	I-MISC
,	O
কামৰূপ	B-MISC
এক্সপ্ৰেছ	I-MISC
,	O
ডিব্ৰুগড়	B-MISC
-	I-MISC
ৰঙিয়া	I-MISC
এক্সপ্ৰেছ	I-MISC
আৰু	O
লিডু	B-MISC
-	I-MISC
গুৱাহাটী	I-MISC
ইণ্টাৰচিটী	I-MISC
এক্সপ্ৰেছ	I-MISC
ৰে'লহে	O
ৰয়	O
।	O

হকে	O
-	O
নহওকে	O
কিবা	O
এটা	O
বেচিবলৈ	O
আহিলে	O
ভোক	O
নালাগিলেও	O
কিনি	O
খাবলৈ	O
মন	O
যায়	O
।	O

কৰ্মৰ	O
খাতিৰত	O
ওমাক	B-PER
আপঙৰ	I-PER
লগত	O
চিনাকি	O
হৈছিল	O
-	O
সম্ভৱ	O
মোৰ	O
এই	O
যাত্ৰাত	O
ওমাক	B-PER
আপঙৰ	I-PER
হাত	O
আছিল	O
।	O

ক্ষুদ্ৰ	O
ক্ষুদ্ৰ	O
পোক	O
পৰুৱাৰ	O
পৰা	O
আৰম্ভ	O
কৰি	O
অৰণ্যৰ	O
বাঘ	O
,	O
হৰিণ	O
,	O
হাতী	O
,	O
আদিৰ	O
গতি	O
-	O
বিধি	O
,	O
চাল	O
-	O
চলন	O
,	O
চৰণ	O
-	O
ফুৰণ	O
,	O
সংকেতিক	O
ভাষা	O
,	O
বন্যপ্ৰাণীৰ	O
সন্তানপ্ৰীতি	O
ইত্যাদিৰ	O
যিদৰে	O
বৰ্ণনা	O
কৰিছে	O
তাৰ	O
ফলত	O
অৰম্য	O
জগতখনক	O
পাঠক	O
ৰাইজে	O
উপলব্ধি	O
কৰিব	O
পাৰিছে	O
।	O

গঁড়হত্যা	O
ৰোধৰ	O
বাবে	O
বন	O
বিভাগ	O
অসমৰ	B-LOC
কৰ্মকৰ্তা	O
আৰু	O
দৰং	B-LOC
,	O
শোণিতপূৰ	B-LOC
আৰু	O
মৰিগাঁও	B-LOC
জিলাৰ	O
কৰ্মকৰ্তাসহ	O
এটি	O
সমন্বয়	O
কমিটি	O
গঠন	O
কৰা	O
হয়	O
।	O

প্ৰৌঢ়সকলে	O
নচাৰ	O
অংগী	O
-	O
ভংগীৰে	O
ব্যায়াম	O
কৰিছে	O
।	O

তাৰ	O
পাছতে	O
আৰম্ভ	O
হয়	O
মোগলৰ	B-MISC
ৰাজত্ব	O
।	O

ষ্টেচনত	O
মেচিনত	O
ত্ৰেডিত	O
কাডৰ্	O
ভৰাই	O
টিকট	O
লব	O
লাগে	O
।	O

হিন্দু	O
ধৰ্মৰ	O
মতে	O
হিন্দু	O
দেৱ	O
-	O
দেৱীৰ	O
মুঠ	O
সংখ্যা	O
হ'ল	O
৩৩	O
কোটি	O
।	O

আৰ্টিফিচিযেল	O
তিৰোতা	O
মানুহ	O
কেইগৰাকীমানে	O
কুঁৱাৰ	O
পানী	O
তুলিবলৈ	O
লৈছে	O
।	O

বঙাল	B-LOC
পুখুৰীৰ	I-LOC
পানী	O
কোনো	O
লোকে	O
ব্যৱহাৰ	O
নকৰে	O
।	O

তিনা	O
-	O
নিচিনা	O
পখীৰ	O
কাকলিত	O
ভাগিছিল	O
ঠোপনী	O
।	O

আছালুক	B-ORG
এখন	O
পুলিচ	O
থানা	O
ঘোষণা	O
কৰা	O
হয়	O
।	O

তাৰ	O
তলতেই	O
জগদম্বা	B-LOC
মন্দিৰ	I-LOC
;	O
তাৰ	O
তলত	O
এটা	O
এটাকৈ	O
তিনিটাকৈ	O
মছজিদ	O
-	O
প্ৰথম	O
ৰাজন্য	O
বৰ্গৰ	O
,	O
দ্বিতীয়টো	O
কেৱল	O
মহিলাসকলৰ	O
,	O
তৃতীয়টো	O
সাধাৰণ	O
সৈনিকৰ	O
ব্যৱহাৰৰ	O
বাবে	O
।	O

বিমানত	O
থকা	O
টেলিভিচন	O
পৰ্দাত	O
চাইহে	O
গম	O
পালো	O
আমি	O
দিল্লীৰ	B-LOC
আকাশত	O
।	O

কিবা	O
কথা	O
জানিব	O
খুজিলে	O
তেওঁলোকে	O
বৰ	O
আনন্দৰে	O
উত্তৰ	O
দিয়ে	O
।	O

ইয়াৰে	O
ভিতৰত	O
৩০টা	O
ভাৰতীয়	B-ORG
পুৰাতত্ত্ব	I-ORG
অনুসন্ধান	I-ORG
আৰু	O
অসম	B-ORG
চৰকাৰৰ	I-ORG
পুৰাতত্ত্ব	O
বিভাগৰদ্বাৰা	O
সংৰক্ষিত	O
কৰা	O
হৈছে	O
।	O

এইটোক	O
দাসভূজা	O
দুৰ্গা	B-PER
হিচাপে	O
পূজা	O
কৰা	O
হয়	O
।	O

দেখিলো	O
এই	O
মনিষী	O
সকলৰ	O
দৰ্শন	O
আৰু	O
কৰ্ম	O
যাতে	O
ছাত্ৰ	O
-	O
ছাত্ৰীয়	O
সততে	O
অনুভৱ	O
কৰে	O
তাৰ	O
বাবেই	O
এই	O
ব্যৱসথা	O
নিশ্চয়	O
।	O

জুলিযে	B-PER
কলে	O
যে	O
মেচুকাত	B-LOC
অৱস্থিত	O
গড়কাপ্তনি	O
বিভাগৰ	O
ডাকবাংলাটোৱেই	O
পৰ্যটকৰ	O
থকা	O
-	O
খোৱাৰ	O
বাবে	O
উপযুক্ত	O
স্থান	O
।	O

গুৱাহাটী	B-LOC
চাৰিটা	O
বিধান	O
সভা	O
সমষ্টিৰে	O
গঠিত	O
-	O
জালুকবাৰী	B-LOC
,	O
দিশপুৰ	B-LOC
,	O
পূব	B-LOC
গুৱাহাটী	I-LOC
আৰু	O
পশ্চিম	B-LOC
গুৱাহাটী	I-LOC
।	O

ভৈৰৱীৰপৰা	B-LOC
বামুণী	B-LOC
পাহাৰলৈ	I-LOC
ব্ৰহ্মপুত্ৰৰ	B-LOC
পাৰে	O
পাৰে	O
এলানি	O
টিলা	O
আছে	O
।	O

ক্লাচ	O
পদ্ধতিত	O
একোটা	O
অঞ্চলক	O
কেনেকৈ	O
খণ্ড	O
খণ্ড	O
কৰা	O
হৈছে	O
আৰু	O
কোনটো	O
খণ্ড	O
কাৰ	O
অধীনত	O
আছে	O
সুন্দৰকৈ	O
বেৰত	O
প্ৰদৰ্শন	O
কৰা	O
আছে	O
।	O

ইয়াৰ	O
কিছুদিনৰ	O
পাছত	O
ৰজাই	O
সপোনত	O
নিৰ্দেশ	O
পালে	O
যে	O
সেই	O
পাহাৰত	O
এটা	O
মন্দিৰ	O
সাজি	O
পূজা	O
কৰিব	O
লাগে	O
।	O

যোৰহাট	B-LOC
শব্দটোৰ	O
অৰ্থ	O
হৈছে	O
দুখন	O
বজাৰ	O
,	O
১৮শ	O
শতিকাত	O
ভোগদৈ	B-LOC
নদীৰ	I-LOC
দুয়োপাৰে	O
থকা	O
চকীহাট	B-LOC
আৰু	O
মাছৰহাটৰ	B-LOC
পৰাই	O
এই	O
নাম	O
আহে	O
।	O

এই	O
প্ৰবাদযুক্ত	O
স্মৃতিচিহ্নটো	O
এতিয়াও	O
সকলো	O
লোকে	O
দৰ্শন	O
কৰিব	O
পাৰে	O
।	O

দেৱীয়ে	O
কলে	O
যে	O
দেৱী	O
আৰু	O
নৰমনিচৰ	O
মাজত	O
বৈবাহিক	O
সম্পৰ্ক	O
অসম্ভৱ	O
কথা	O
।	O

মোৰ	O
লগত	O
কথা	O
পাতোঁতো	O
তেওঁলোকে	O
নিজৰ	O
পৰিযাল	O
বহুত	O
দূৰত	O
এৰি	O
থৈ	O
অহা	O
বুলি	O
কৈছিল	O
।	O

এই	O
মন্দিৰটো	O
ইটা	O
আৰু	O
শিলৰ	O
দ্বাৰা	O
নিৰ্মিত	O
।	O

এই	O
উৎসৱসমূহো	O
পৰ্যটকসকলৰ	O
কাৰণে	O
সমানেই	O
আকৰ্ষণীয়	O
আৰু	O
আনন্দদায়ক	O
ৰূপে	O
চিহ্নিত	O
হ'বৰ	O
যোগ্য	O
।	O

মই	O
একাপ	O
কফি	O
খোৱাটো	O
পছন্দ	O
কৰিলো	O
।	O

পিছে	O
,	O
বাটত	O
দুদিন	O
ৰ'ব	O
লগা	O
হ'ল	O
।	O

অকল	O
মোৰেই	O
নহয়	O
,	O
তিনিওজনৰ	O
।	O

৪০	O
মিনিটমানৰ	O
পাছত	O
চিচিঙক	B-PER
গাড়ীত	O
উঠাবলৈ	O
গ'লোঁ	O
।	O

সামগ্ৰিক	O
ভাৱে	O
ৰংঘৰৰ	B-LOC
গাঁঠনিয়ে	O
এটা	O
অষ্টভূজৰ	O
ৰূপ	O
লৈছে	O
।	O

ইয়াতেই	O
মহাপুৰুষ	O
মাধৱদেৱে	B-PER
সাহিত্য	O
চৰ্চা	O
কৰিছিল	O
।	O

হোটেলৰ	O
কাউন্টাৰত	O
সুধিমেলি	O
গম	O
পালো	O
যে	O
ক্লাৰো	B-ORG
নামৰ	O
এটা	O
প্ৰতিষ্ঠানে	O
আন্তৰাষ্ট্ৰীয়	O
ছিম	O
কাৰ্ডৰ	O
যোগান	O
ধৰে	O
।	O

চিত্ৰলেখাৰ	B-PER
জৰিয়তেই	O
দুয়োৰে	O
মাজত	O
প্ৰত্যক্ষভাৱে	O
প্ৰেমৰ	O
সম্পৰ্ক	O
স্থাপিত	O
হয়	O
আৰু	O
দুয়ো	O
গন্ধৰ্ব	O
প্ৰথামতে	O
বিবাহপাশত	O
আৱদ্ধ	O
হয়	O
।	O

উল্লেখযোগ্য	O
যে	O
কামৰূপৰ	B-LOC
বুৰঞ্জীতো	O
এই	O
দেৱালয়ৰ	O
কথা	O
উল্লেখ	O
আছে	O
।	O

মোৰ	O
উদ্দেশ্য	O
কিছু	O
সফল	O
হোৱা	O
য়েন	O
লাগিল	O
।	O

মধু	B-PER
আৰু	O
কৈতৱ	B-PER
ঘূৰি	O
আহি	O
বিষ্ণুক	B-PER
যুদ্ধলৈ	O
মাতে	O
।	O

গৰ্গৰাম	B-PER
বৰুৱা	I-PER
আছিল	O
পণ্ডিত	O
আনন্দৰাম	B-PER
বৰুৱাৰ	I-PER
পিতৃ	O
।	O

বেদনিধিক	B-PER
লগত	O
লৈ	O
শ্ৰীকৃষ্ণ	B-PER
দ্বাৰকাৰ	B-LOC
পৰা	O
কুণ্ডিল	B-LOC
নগৰলৈ	O
আহোঁতে	O
তেওঁৰ	O
ৰথ	O
ইমান	O
বেগেৰে	O
চলিছিল	O
যে	O
ৰথৰ	O
বেগত	O
বেদনিধি	O
মূৰ্চা	O
গ'ল	O
।	O

বেলেগ	O
বেলেগ	O
সময়ত	O
নগৰখনক	O
প্ৰাগজ্যোতিষপুৰ	B-LOC
আৰু	O
দুৰ্জয়	O
বুলি	O
জনা	O
গৈছিল	O
আৰু	O
ই	O
কামৰূপ	B-LOC
ৰাজ্যৰ	O
বৰ্মণ	B-MISC
আৰু	O
পাল	B-MISC
ৰাজবংশৰ	I-MISC
ৰাজধানী	O
আছিল	O
।	O

এতিয়ালৈকে	O
যিখিনি	O
সম্পত্তি	O
উদ্ধাৰ	O
কৰা	O
হ'ল	O
সেইখিনিৰেই	O
নতুনকৈ	O
সজা	O
মন্দিৰত	O
ৰাইজে	O
পূজা	O
অৰ্চনা	O
কৰি	O
আছে	O
।	O

তেওঁ	O
টিকটটো	O
চাই	O
আসনবোৰ	O
দেখুৱাই	O
দিয়	O
।	O
